<resources>
    <string name="app_name">Audio Tour App</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="title">Gorillas</string>
    <string name="subtitle">The great apes from Central Africa</string>
    <string name="paragraph1">Gorillas are ground-dwelling, predominantly
    herbivorous apes that inhabit the forests of central Africa.

\n\nThe 360 video below shows gorillas in the Congo rainforest.
  </string>

    <string name="paragraph2">The eponymous genus Gorilla is divided into two
    species: the eastern gorillas and the western gorillas, and either four or
    five subspecies. They are the largest living primates by physical size.

\n\nThe DNA of gorillas is highly similar to that of humans, from 95–99%
    depending on what is counted, and they are the next closest living relatives
    to humans after the chimpanzees and bonobos.

\n\nGorillas\' natural habitats cover tropical or subtropical forests in Africa.
    Although their range covers a small percentage of Africa, gorillas cover a
    wide range of elevations. The mountain gorilla inhabits the Albertine Rift
    montane cloud forests of the Virunga Volcanoes, ranging in altitude
    from 2,200–4,300 metres (7,200–14,100 ft). Lowland gorillas live in dense
    forests and lowland swamps and marshes as low as sea level, with western
    lowland gorillas living in Central West African countries and eastern lowland
    gorillas living in the Democratic Republic of the Congo near its border with Rwanda
  </string>

    <string name="source">Source &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gorilla">Wikipedia&lt;/a></string>
    <string name="button_start">Start</string>
    <string name="activities_list_title_string">Vuforia Samples</string>
    <string name="activities_list_empty">No activities</string>

    <string name="button_OK">OK</string>

    <string name="UPDATE_ERROR_AUTHORIZATION_FAILED_TITLE">Authorization Error</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_PROJECT_SUSPENDED_TITLE">Authorization Error</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_NO_NETWORK_CONNECTION_TITLE">Network Unavailable</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_SERVICE_NOT_AVAILABLE_TITLE">Service Unavailable</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_UPDATE_SDK_TITLE">Unsupported Version</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_TIMESTAMP_OUT_OF_RANGE_TITLE">Clock Sync Error</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_REQUEST_TIMEOUT_TITLE">Request Timeout</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_BAD_FRAME_QUALITY_TITLE">Poor Camera Image</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_UNKNOWN_TITLE">Service Unavailable</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_AUTHORIZATION_FAILED_DESC">The cloud recognition service access keys are incorrect or have expired.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_PROJECT_SUSPENDED_DESC">The cloud recognition service has been suspended.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_NO_NETWORK_CONNECTION_DESC">Please check your internet connection and try again.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_SERVICE_NOT_AVAILABLE_DESC">The service is unavailable, please try again later.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_UPDATE_SDK_DESC">The application is using an unsupported version of Vuforia.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_TIMESTAMP_OUT_OF_RANGE_DESC">Please update the date and time and try again.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_REQUEST_TIMEOUT_DESC">The network request has timed out, please check your internet connection and try again.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_BAD_FRAME_QUALITY_DESC">The camera does not have enough detail, please try again later.</string>
    <string name="UPDATE_ERROR_UNKNOWN_DESC">The service is unavaiable, please try again later.</string>

    <string name="INIT_ERROR">Error</string>
    <string name="INIT_ERROR_DEVICE_NOT_SUPPORTED">Failed to initialize Vuforia. This device is not supported.</string>
    <string name="INIT_ERROR_NO_CAMERA_ACCESS">Failed to initialize Vuforia. Camera not accessible</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_MISMATCH_KEY">Vuforia App key is not valid for this product. Please get a valid key, by logging into your account at developer.vuforia.com and choosing the right product type during project creation.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_MISSING_KEY">Vuforia App key is missing. Please get a valid key, by logging into your account at developer.vuforia.com and creating a new project.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_INVALID_KEY">Invalid Key used. Please make sure you are using a valid Vuforia App Key.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_NO_NETWORK_TRANSIENT">Unable to contact server. Please try again later.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_NO_NETWORK_PERMANENT">No network available. Please make sure you are connected to the Internet.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_CANCELED_KEY">This app license key has been canceled and may no longer be used. Please get a new license key.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_PRODUCT_TYPE_MISMATCH">Vuforia App key is not valid for this product. Please get a valid key, by logging into your account at developer.vuforia.com and choosing the right product type during project creation.</string>
    <string name="INIT_LICENSE_ERROR_UNKNOWN_ERROR">Failed to initialize Vuforia.</string>
    <string name="INIT_OBJECT_DATASET_NOT_FOUND_TITLE">Database not found</string>
    <string name="INIT_OBJECT_DATASET_NOT_FOUND">Please scan an object and load a database</string>

    <string name="content_desc_camera_button">Camera Button</string>
    <string name="overlay_build_target_help">Hold the device parallel to the target</string>
    <string name="target_quality_error_title">Low Quality Image</string>
    <string name="target_quality_error_desc">The image has very little detail, please try another.</string>

    <string name="menu_back">Vuforia Samples</string>
    <string name="menu_extended_tracking">Extended Tracking</string>
    <string name="menu_character_mode">Character Mode</string>
    <string name="menu_flash">Flash</string>
    <string name="menu_flash_error_on">Unable to turn on flash</string>
    <string name="menu_flash_error_off">Unable to turn off flash</string>
    <string name="menu_contAutofocus">Autofocus</string>
    <string name="menu_contAutofocus_error_on">Unable to activate Continuous Auto-Focus</string>
    <string name="menu_contAutofocus_error_off">Unable to deactivate Continuous Auto-Focus</string>
    <string name="menu_datasets">DATASETS</string>
    <string name="menu_camera">CAMERA</string>
    <string name="menu_camera_front">Front</string>
    <string name="menu_camera_back">Rear</string>
    <string name="menu_button_red">Red</string>
    <string name="menu_button_blue">Blue</string>
    <string name="menu_button_yellow">Yellow</string>
    <string name="menu_button_green">Green</string>

    <string name="splash_screen_description">Vuforia Splash</string>
    <!-- Eddystone Inflate-->
    <string name="eddystoneuid">Eddystone UID</string>
    <string name="namespaceid">Namespace ID:</string>
    <string name="instanceid">Instance ID:</string>
    <string name="eddystoneurl">Eddystone URL</string>
    <string name="url">URL :</string>
    <string name="eddystonetlm">Eddystone TLM</string>
    <string name="batteryVoltage">Battery Voltage:</string>
    <string name="temperature">Temperature:</string>
    <string name="pducount">PDU Count:</string>
    <string name="boottime">Boot time:</string>

    <string name="celsiusUnicode">\u2103</string>

    <!-- Menu Action -->
    <string name="clearList">Clear List</string>
    <string name="aboutUs">About Us</string>

    <!-- About us -->
    <string name="back">&#xf053;</string>
    <string name="strMenuIcon">&#xf142;</string>
    <string name="strEditIcon">&#xf040;</string>

    <string name="strBackIcon">&#xf060;</string>
    <string name="info_general">नवाब वाजिद अली शाह प्राणि उद्यान, लखनऊ के वन्य जीवों का संक्षिप्त विवरण

प्राणि उद्यान का संक्षिप्त इतिहास-

    इस प्राणि उद्यान की स्थापना 29 नवम्बर, 1921 को प्रिन्स आफ वेल्स के लखनऊ आगमन के उपलक्ष्य में की गयी थी। इसकी स्थापना का विचार तत्कालीन राज्यपाल सर हरकोर्ट बटलर द्वारा किया गया। इस परिसर की स्थापना 18वीं सदी में आमों के बाग के रूप में अवध के तत्कालीन नवाब, नवाब नसीरूद्दीन हैदर द्वारा की गयी थी। उस समय इसे बनारसी बाग के रूप में जाना जाता था। आज भी बोलचाल की भाषा में स्थानीय लोग इसको बनारसी बाग ही कहते हैं। नवाबों द्वारा शाम के वक्त, जैसा कि अवध की शाम प्रसिद्ध हुआ करती थी, यहाँ पर बैठने के लिए एक बारादरी का निर्माण कराया गया जो कि प्राणि उद्यान के बीचोबीच आज भी अपनी पूरी भव्यता एवं गरिमा के साथ स्थित है। इस बारादरी ने कई फिल्मों का फिल्मांकन भी देखा है। इस बारादरी में फिल्म ’’उमराव जान’’ का प्रसिद्ध गाना, ’’इन आँखांे की मस्ती’’ इसी बारादरी में फिल्माया गया था। अभी हाल ही में फिल्म ’’जाँ निसार’’ का एक गीत इसी में फिल्माया गया। नवाबों के पश्चात अंग्रेजी शासनकाल में भी यह अंग्रेजों का प्रिय स्थान रहा, जहाॅं पर कुलीन वर्ग के लोग अपनी शामें गुजारा करते थे। सन 1921 में प्राणि उद्यान की स्थापना की गयी। सन 1921 से सन 1926 तक इसमें 26 भवनों का निर्माण किया गया। उस समय इसकी लागत 2,08,800 रू0 थी। मुख्य गेट का निर्माण सन 1936 में किया गया तथा उस समय इसका नाम ’’सर लुडोविक पोर्टर गेट’’ रखा गया था। इसके प्रबन्धन के लिए एक कमेटी बनायी गयी थी तथा कमिश्नर, लखनऊ इस कमेटी के अध्यक्ष एवं ’’शेख मकबूल हुसैन’’ इस कमेटी के पहले सचिव बनाये गये। सन 1950 में उपरोकत कमेटी के स्थान पर एडवाइजरी कमेटी, लोक स्वास्थ्य विभाग के अन्तर्गत बनायी गयी। प्रमुख सचिव को अध्यक्ष एवं निदेशक, चिकित्सा और स्वास्थ्य को प्रशासक बनाया गया। सन 1966 में प्राणि उद्यान का प्रशासनिक नियंत्रण वन विभाग को दिया गया और एडवाइजरी पुनर्गठित की गयी तथा इस एडवाइजरी का अध्यक्ष प्रमुख सचिव, वन एवं मुख्य वन्य जीव प्रतिपालक को प्रशासक बनाया गया।
    वर्ष 2001 में प्राणि उद्यान का नाम ’’प्रिन्स आॅफ वेल्स जूलोजिकल गार्डेन्स ट्रस्ट’’ से परिवर्तित करके लखनऊ प्राणि उद्यान रखा गया तथा पुनः वर्ष 2015 में लखनऊ प्राणि उद्यान का नाम परिवर्तित कर ’’नवाब वाजिद अली शाह प्राणि उद्यान, लखनऊ’’ रखा गया।

    14 नवम्बर, 1969 को यहाँ पर प्रथम बालरेल का तत्कालीन मुख्यमंत्री श्री चन्द्रभानु गुप्ता द्वारा शुभारम्भ किया गया और स्टेशन का नाम चन्द्रपुरी स्टेशन रखा गया । वर्ष 1971 में प्राणि उद्यान की गोल्डेन जुबली मनायी गयी । पुरानी बालरेल के स्थान पर नई बालरेल एवं रेलवे ट्रैक का फरवरी 2014 में तत्कालीन मुख्यमंत्री द्वारा उद्घाटन किया गया। इस समय रेलवे ट्रैक की कुल लम्बाई 1.4 किमी0 है। इस पूरे प्राणि उद्यान का क्षेत्रफल लगभग 29 हैक्टेयर है। इस 29 हैक्टेयर में कुल 152 बाड़े हैं जिसमें मछलीघर के इनक्लोजर सम्मिलित नहीं हैं। प्राणि उद्यान में कुल 1012 वन्यजीव एवं उनकी 104 प्रजातियाँ हैं। इसमंे मछलियों की लगभग 42 प्रजातियाँ सम्मिलित नहीं हैं। इस प्राणि उद्यान में आॅडिटोरियम, प्रकृति शिक्षण केन्द्र एवं तितली पार्क नये आकर्षण हैं। वन्यजीव बाड़ांे के अतिरिक्त यहाँ पर बच्चों के लिए झूला पार्क, बोटिंग पाॅण्ड एवं बारादरी के आस-पास 04 मुख्य लाॅन हैं। वन्य प्राणियों की चिकित्सा हेतु यहाँ एक अत्याधुनिक सुसज्जित वन्य पशु चिकित्सालय है जिसमें 04 पशु चिकित्सक कार्यरत हैं। परिसर में 07 शौचालय, 21 स्थानों पर आर0ओ0 वाटर कूलर सहित पेयजल सुविधा, दर्शकों हेतु 06 विजिटर शेड, बच्चों एवं वृद्धजनों हेतु बैट्री आपरेटेड गाड़ी तथा फूडकोर्ट एवं कैन्टीन उपलब्ध हैं।
    इस प्राणि उद्यान को अप्रैल, 2018 में तीन आई0एस0ओ0 सर्टिफिकेट प्राप्त हुए हैं। एक साथ तीन आई0एस0ओ0 सर्टिफिकेट प्राप्त करने वाला यह देश का एकमात्र प्राणि उद्यान है।

    वन्यजीवों के लिए प्लास्टिक अत्यन्त खतरनाक है। आपके द्वारा फेंके गये प्लास्टिक के पाउच आदि हवा में उड़कर बाड़ों में चले जाते हैं। वन्यजीव अज्ञानतावश इसको खा लेते हैं। वन्यजीवों की आँतों में पहँुचकर यह प्लास्टिक विष पैदा करती है। इससे वन्यजीव अस्वस्थ होते हैं तथा उनकी मृत्यु भी हो सकती है। अतः सभी दर्शकों से विनम्र अनुरोध है कि प्लास्टिक के पाउच, ग्लास या अन्य कोई सामग्री प्राणि उद्यान परिसर के अन्दर प्रयोग न करंे और न ही इधर-उधर फेंके।
    प्राणि उद्यान प्रशासन सभी दर्शकों से अनुरोध करता है कि प्राणि उद्यान के अन्दर प्लास्टिक की कोई भी सामग्री एवं खाद्य पदार्थ लेकर न आयें। प्राणि उद्यान में रहने वाले वन्य प्राणि जंगलों में रहने वाले अपने-अपने समुदायों कें आपके शहर में एम्बेसडर हैं। इनको स्वस्थ रखने की जिम्मेदारी हमारी सबकी है। इन सभी वन्यजीवों को इन्फेक्शन से बचाने के लिए उनके साथ छेड़-छाड़ न करें, उनको कोई वस्तु खाने को न दें तथा उनके बाड़े में पत्थर, प्लास्टिक आदि न फेंके। सभी लोग परिसर के अन्दर किसी भी प्रकार का धूम्रपान गुटखा आदि का प्रयोग न करें। कूड़ा कूडे़दान में ही फेंके।
</string>
    <string name="info_balrail">    इस प्राणि उद्यान में बाल रेल की शुरूआत 14 नवम्बर, 1969 को तत्कालीन मुख्यमंत्री द्वारा की गयी। रेल का इंजन व दो डिब्बे रेलवे बोर्ड द्वारा भेंट किये गये। ट्रैक की कुल लम्बाई 1.5 कि0मी0 है। इस ट्रेन के पुरानी हो जाने पर दिनांक 28 फरवरी, 2014 से बच्चों एवं वयस्कों हेतु इस नई एवं सुसज्जित बाल रेल का शुभारम्भ किया गया। यह डीजल इंजन से चलने वाली ट्रेन है, इसमें 04 कोच हैं, जिसकी क्षमता 84 वयस्कों को ले जाने की है।
</string>

    <string name="info_narchimpanzee">नर चिम्पांजी$
च्ंद जतवहसवकलजमे
यहाॅं पर एक नर व एक मादा कुल 02 चिम्पांजी हैं। जिनके नाम क्रमशः जैशन व निकिता हैं। इन दोनों को दिनांक 10 अगस्त, 2007 को मैसूर प्राणि उद्यान से यहाॅ लाया गया था तथा मैसूर प्राणि उद्यान में इन दोनों को  स्वीडन के चिड़ियाघर से दिनांक 08.03.1994 को लाया गया था। नर चिम्पांजी का जन्म 19 मार्च, 1992 को स्वीडेन के प्राणि उद्यान में हुआ था, वर्तमान समय में इसकी आयु लगभग 25 वर्ष है। निकिता की आयु भी लगभग 25 वर्ष है तथा इसका जन्म भी स्वीडन में हुआ था तथा इसकी माता का नीला था। इनको खाने में सभी सीजनल फल, मुसम्मी का जूस एवं सर्दियों में अण्डे दिये जाते हंै। यह कीपर की आवाज को भली-भांति पहचानता है, जैसे ही कीपर आवाज देता है यह उसकी बात मान लेता है। दर्शकों में यह दोनों अत्यन्त लोकप्रिय हैं तथा दर्शकों के उकसाने पर यह अपनी प्रतिक्रिया भी देते हैं तथा कई बार उग्र हो जाने पर पत्थर फेंक कर दर्शकों को मारता है।
</string>
    <string name="info_himalayan_baloo">हिमालयन भालू-$

हिमालयन भालू के लिए कुल 03 बाड़े बनाये गये हैं। हिमालयन भालू देसी भालू में बजन व आकार में बड़े होते हैं तथा प्राकृतिक रूप से हिमालयन क्षेत्र में पाये जाते हैं। यप्राणि उद्यान में 01 नर व 02 मादा कुल 03 हिमालयन भालू हैं। नर व मादा दोनों को दिनांक 01.03.2016 को टूटीकंडी, हिमांचल से प्राणि उद्यान लाया गया था। नर भालू का जन्म 2004 को एवं मादा का जन्म 2008 को हुआ था। तीसरी मादा भालू को मार्च, 1998 को मथुरा में एक मोबाइल जू से जब्त करके यहाॅं लाया गया था, वर्तमान में इसकी आयु लगभग 29 वर्ष है। इसकी सूंघने की शक्ति बहुत तेज है यह अपने कीपर को भली भांति पहचानती है एंव उन्हें देखते ही खुशी से बाड़े में घूमने लगती है। इसको टाईगर हाउस क्षेत्र में रखा गया है। प्राणि उद्यान के अन्दर इनको चावल दूध व गुड़ की खीर दी जाती है तथा बेसन और जौ की रोटी एवं सीजनल फल दिये जाते हैं। इनको बीच-बीच में शहद भी दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_tigerhouse">टाइगर हाउस-$
    यहाँ बाघों के तीन बाड़ों में 04 बाघों को रखा गया है जिनमें 02 नर व 02 मादा हैं इनको स्थानीय भाषा में शेर भी कहते हैं। यह संसार की सबसे बड़ी बिल्ली प्रजाति के वन्यजीव है। नर बाघ की लम्बाई 9 से 10 फुट तक एवं मादा की 8 फुट तक होती है। इस बाड़े का निर्माण वर्ष 1925 में राजा बलरामपुर द्वारा करवाया गया था। इस बाड़े में भी कई बच्चों के जन्म हो चुके हैं। टाइगर के लिए बाड़ों में विशेष रूप से बाँस लगाये गये हैं तथा पानी के तालाब की व्यवस्था की गयी है, क्योंकि टाइगर को ठंडक एवं नमी बेहद पसन्द है। प्रकृतिक रूप से उत्तर प्रदेश में बाघ दुधवा नेशनल पार्क, कतर्नियाघाट एवं पीलीभीत में देखे जा सकते हैं। इन बाघों को प्रतिदिन भैंसे का गोश्त दिया जाता है। औसतन एक टाइगर 10 किग्रा0 गोश्त प्रतिदिन खाता है। शुक्रवार को प्रत्येक टाइगर उपवास रखते हैं। यह ढाई से तीन वर्ष में व्यस्क हो जाते हैं। इनका प्रजननकाल 100 से 102 दिन का होता है।
</string>

    <string name="info_duckpond">डक पाॅण्ड-$
चिड़ियाघर के इस डक पाॅण्ड में कई प्रकार के पक्षी रखे गये हैं जो झील या तालाब में पाये जाते हैं जिनकी देखभाल कीपर द्वारा की जाती है। इस डक पाण्ड की ऊँचाई इतनी रखी गयी है ताकि पक्षी उड़ान भर सकें। इन पक्षियों का प्राकृतिक रूप से भोजन मछली, घोंघा, सीप, सेवार आदि होते हैं परन्तु प्राणि उद्यान में पेलिकेन (हवासील) को मछलियाॅं दी जाती है तथा पेन्टेड स्टार्क को छोटी मछली तथा आईबिश को भी छोटी मछली खाने को दी जाती है। बतख प्रजाति के पक्षियों को चना, चोकर, धान, बाजरा दिया जाता है। इस डक पाॅण्ड पेन्टेड स्टार्क व पेलिकन्स को सामान्य रूप से प्रजनन करते हंै। इस बाड़े में हवासील, पेंटेड स्टार्क, कई प्रकार के डक्स, बरमनी डक्स जिसको सुरखाब कहते हैं रखे गये हैं। इसके अलावा इस पाण्ड में सवन हंस, लोहा सारस, व्हाइट आईविश, स्पून बिल, करकरा एंव नकटा डक भी है। यह सभी पक्षी यहाॅं बहुत ही सौहार्दपूर्ण माहौल में रहते है।
</string>

    <string name="info_narbabbarsher">पृथ्वी (नर बब्बर शेर)
स्पवद दृ च्ंदजीमतं समव
यह पृथ्वी नर बब्बर शेर है, इसको 2015 में कानन पेन्डारी जुलोजिकल गार्डेन, बिलासपुर, छत्तीसगढ़ से लखनऊ प्राणि उद्यान लाया गया था, उस समय यह 7 वर्ष का था। पृथ्वी और वसुन्धरा नामक बब्बर शेरनी के मिलन द्वारा 04 मादा बच्चों का जन्म दिनांक 01.09.2015 को प्राणि उद्यान में हुआ, जिन्हें आप शीना, नाज, चिंकी, पिंकी के नाम से जानते हैं।
</string>

    <string name="info_leopardhouse">लेपर्ड हाउस-
च्ंदजीमतं चंतकने
    यह लेपर्ड हाउस भी बलरामपुर हाउस की तरह पुराना बाड़ा है तथा उसी समयावधि में इसका भी निर्माण किया गया था। लेपर्ड हाउस को अन्दर से दो भागों में बांटा गया है तथा यहाॅं पर कुल चार तेंदुए रखे गये हैं। इनकी लम्बाई 6 से 7 फुट होती है व भार 40 से 50 किग्रा0 तक होता है। दोनों में एक नर व एक मादा तेंदुए रखे गये हैं। प्राकृतिक रूप से यह झाड़ी या जंगली क्षेत्रों में पाये जाते हैं। यह बेहद फुर्तीले व रात्रिचर होते हैं। इनका आकार व बजन बाघ से काफी कम होता है। यह जंगलों में छोटे जानवरों का जैसे- खरगोश, हिरन व उनके बच्चों आदि का शिकार करते हैं। इनको प्रतिदिन भैंसे का गोश्त दिया जाता है। औसतन एक लेपर्ड 2.5 से 03 किग्रा0 गोश्त प्रतिदिन खाता है। शुक्रवार को प्रत्येक लेपर्ड उपवास रखते हैं।
</string>

    <string name="info_safedbhag">सफेद बाघों का बाड़ा-
च्ंदजीमतं जपहतपे जपहतपे
यह सफेद बाघों का बाड़ा है। इस बाड़े के तीन भाग हैं। एक में दो नर शावक व एक मादा बाघिन रखे गये हैं। विशाखा और आर्यन के मिलन से लखनऊ प्राणि उद्यान में 02 नर शावको का जन्म दिनांक 26 अगस्त, 2016 को हुआ था। ये दोनो शावक अपनी मां विशाखा के साथ ही रहते हैं, जिनका नाम जय और विजय है। लखनऊ प्राणि उद्यान के सफेद बाघ दर्शकों के लिये विशेष आकर्षण का केन्द्र हैं। यह दोनों शावक बेहद फुर्तीले एवं पानी के तालाब में खेलते रहते हैं जिन्हें देखकर दर्शक रोमांचित हो जाते हैं। इन बाघों को प्रतिदिन भैंसे का गोश्त दिया जाता है। औसतन एक टाइगर 10 किग्रा0 गोश्त प्रतिदिन खाता है। शुक्रवार को प्रत्येक टाइगर उपवास रखते हैं। सफेद बाघ जंगलों में नहीं पाये जाते हैं। सफेद बाघ को केवल चिड़ियाघरों में ही देखा जा सकता है। सफेद बाघ को सबसे पहले 60 के दशक में रीवा के जंगलों मंे रीवा के राजा ने देखा था। उन्होंने इसे पकड़वाकर अपने महल में रखा और उस बाघ का नाम मोहन रखा। आज जितने भी सफेद बाघ हैं सभी उसी मोहन की संताने ही हैं। इनका सफेद रंग जीन्स उत्परिवर्तन के कारण होता है।
</string>

    <string name="info_blackbuck">
ब्लैक बक (कृष्ण मृग)
।दजपसवचम बमतअपबंचतं
यह एन्टीलोप प्रजाति के वन्य पशु हैं। वर्तमान समय में लखनऊ प्राणि उद्यान में कुल 44 ब्लैक बक है। जिनमें 12 नर, 17 मादा तथा 15 बच्चे है। इनको प्राणि उद्यान के डियर लाइन क्षेत्र में रखा गया है। कृष्ण मृग का उल्लेख भारतीय धर्मग्रन्थों में भी मिलता है यह जीव राजस्थान के विश्नोई समाज के लोगों में विशेष पूज्यनीय है। यह भूरे एंव काले रंग का होता है। नर कृष्ण मृग  की सींग लम्बी एंव घुमावदार होती है। मादा कृष्ण मृग सींघ विहीन होती है। इनकी देखभाल कीपर करते है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>


    <string name="info_blackbuckshvet">ब्लैक बक (श्वेत)
।दजपसवचम बमतअपबंचतं
यह एन्टीलोप प्रजाति के वन्य पशु हैं। वर्तमान समय में यहाॅं पर कुल 4 श्वेत ब्लैक बक (अल्बिनों) है, जिनमें 2 नर तथा 2 मादा है। इनको सामान्य ब्लैक बक के साथ ही रखा गया है। यह पूर्णतया सफेद रंग के होते हैं। नर कृष्ण मृग  की सींग लम्बी एंव घुमावदार होती है। मादा कृष्ण मृग सींघ विहीन होती है। इनकी देखभाल कीपर करते है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_padha">पाढ़ा (हाॅग डियर)
।गपे चवतबपदने
वर्तमान समय में यहांॅ पर कुल 28 पाढ़ा हैं, जिनमें 07 नर, 21 मादा हैं। इन सभी को प्राणि उद्यान के डियर लाइन क्षेत्र में रखा गया हैं। यह अन्य हिरन प्रजातियों की अपेक्षाा छोटे आकार का होता है। यह हिरन बहुत फुर्तीला एंव तेज होता है। इनकी देखभाल कीपर करते है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_barasingha">बारासिंघा
ब्मतअने कनअंनबमसप
वर्तमान समय में यहाॅं पर कुल 77 बारासिंघा हैं, जिनमें 15 नर, 40 मादा तथा 22 बच्चे है। इनको डियर लाइन क्षेत्र एवं डियर सफारी क्षेत्र में रखा गया है। इनकी देखभाल कीपर करते है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_barkingdear">काकड़ (बार्किग डियर)
डनदजपंबने उनदजरंा
वर्तमान समय में यहाॅं पर कुल 20 बार्किंग डियर हैं। जिनमें 06 नर, 09 मादा तथा 5 बच्चे हैं, इनको प्राणि उद्यान के डियर लाइन क्षेत्र में रखा गया हैं। इस प्रजाति के हिरन में कुत्ते के समान बड़े एंव तेज कैनाइन दांत होते हैं। यह एक शांत स्वभाव का छोटे आकार का हिरन है परन्तु खतरे के समय यह तेज आवाज में भौंकता है। इसी लिए इसको बार्किंग डियर कहते हैं। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_cheetal">चीतल
।गपे ंगपे
यह गहरे भूरे रंग का मध्यम आकार का हिरन है। इसके शरीर पर सफेद रंग के छोटे छोटे गोल आकार के धब्बे होते हैं। इसी कारण इसे अंग्रेजी में स्पाॅटिड डियर कहते हैं। नर चीतलों में प्रजनन काल में शाखायुक्त नुकीले एन्टलर्स होते हैं। ये देखने में काफी सुन्दर एंव फुर्तीले होते हैं। वर्तमान समय में प्राणि उद्यान में कुल 124 चीतल हैं। जिनमें 48 नर, 58 मादा तथा 18 बच्चे हैं। इनको डियर लाइन क्षेत्र एवं डियर सफारी क्षेत्र में रखा गया है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_sambar_hiran">सांभर हिरण
ब्मतअने नदपबवसवत
    यह सबसे बड़े आकार के हिरन होते हैं। इनकी ऊँचाई लगभग 1.6 मीटर एवं बजन लगभग 546 किग्रा0 तक होता है। वर्तमान में यहाॅं पर इनकी संख्या 05 हैं, जिनमें 02 नर तथा 03 मादा हैं। इनको प्राणि उद्यान के टाइगर हाउस क्षेत्र में रखा गया है। इनका भोजन मुख्यतः हरा चारा, दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार होता है।
</string>
    <string name="info_chinkara">चिंकारा
ळं्रमससं इमददमजजपप
यह एंटीलोप प्रजाति का हिरन है तथा ब्लैक बक से काफी छोटे लगभग आधे आकार के होते हैं। यह अपनी टेेरेटरी अलग बनाकर रहता है। इस समय प्राणि उद्यान में इनकी संख्या है। इसमें नर 01 है एवं मादा को लाने की तैयारी है। इसमें मादा के भी सींघ होते हैं। इसको उल्लूघर के पास एक बाड़े में रखा गया है। खाने में इनको दाना, चोकर, चना, बरसीम, खीरा, गाजर, बन्दगोभी सीजन के अनुसार दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_sanpghar">सांपघर
    लखनऊ प्राणि उद्यान में बने सांपघर में विभिन्न प्रकार के सांप रखे गये हैं जिनमें भारतीय अजगर-24, रैट स्नैक (धामिन)-04, सैंड बोआ (दोमुहा)- 10, अर्थ स्नैक- 08, वाटर स्नैक-03 प्रमुख हैं। इन साॅपों के रखरखाव में काफी सावधानी बरतनी पड़ती है। सांपों को सप्ताह में एक बार भोजन दिया जाता है। अजगर को मुर्गा तथा अन्य सांपों को भोजन में चूहे खाने को दिये जाते हैं। सर्दियों में सभी सांप सुप्तावस्था मंे चले जाते हैं तथा 04 महींने सभी सांप बिना भोजन किये अपने शरीर मंे संचित भोजन-पानी पर आश्रित रहते हैं। सर्दियों में इनको पुआल, बोरा व हीटर आदि से गर्म करके रखा जाता है। इनकी देखभाल सपेरा करता है।
</string>
    <string name="info_liontailedmonkey">लायन टेल्ड मंकी
डंबंबं ेपसमदने
इस बाड़े में नर व मादा 02 लायन टेल्ड बंदर हैं, जिनके नाम राजा व सिंधू हैं। राजा को दिनांक         01.08.2003 को लखनऊ एरिया से जब्त किया गया था। यह काफी मजाकिया किस्म का बन्दर है, दर्शकोें को यह काफी पसन्द आता है। सिंधू को 13.02.2015 को चेन्नई प्राणि उद्यान से लखनऊ प्राणि उद्यान लाया गया था, उस समय इसकी आयु लगभग 10 वर्ष थी, इसका जन्म चेन्नई प्राणि उद्यान में दिनांक 16.08.2004 को हुआ था। सिंधू के माता-पिता का नाम विजया तथा वेनी इनकी याद्दाशत काफी तेज है यह प्राणि उद्यान के स्टाफ को अच्छेे से पहचानते है एंव उनको देखकर दांत दिखा कर अपनी खुशी का इज़हार करते हंै। इनको भोजन में मौसम के अनुसार सीजनल फल मुख्यतः दिये जाते हैं।</string>
    <string name="info_bonet_bandar">बोनेट बंदर-
;डंबंबं तंकपंजमद्ध

यह बोनेट बन्दर बड़े ही चालाक बन्दर होते हैं। यह दूसरों को देखकर मुॅंह चिड़ाता है। खाने में फल एवं सीजनल सब्जियाॅं बहुत पसन्द है। जाड़ों में इनको उबला हुआ अण्डा दिया जाता है। इसकी दुम बड़ी लम्बी होती है। जिस तरह से लंगूरी बन्दर की दुम होती है उसी तरह से इसकी दुम होती है। किसी भी कर्मचारी के सुबह-सुबह आने पर यह छिपने की कोशिश करता है। इसको यदि डांट दिया जाए तो यह एकदम आक्रामक हो जाता है तथा काटने का प्रयास करता है। इसलिए इनके साथ बड़ा ही नम्रता का व्यवहार करना पड़ता है।
</string>
    <string name="info_langur_bandar">लंगूर बंदर-
;ैमउदवचपजीमबने मदजमससनेद्ध

यह लंगूरी बंदर है। यह बहुत ही फुर्तीला बन्दर होता है । इसकी छलांग बहुत ऊॅंची होती है। इनको व्यस्त रखने के लिए इनके बाड़े में रस्सियाॅं बांधी गयी हैं जिस पर यह उछल-कूद कर सकें। इनके बैठने के लिए टेबुल बनाया गया है। लंगूर बन्दर में मोह बहुत होता है। यह अपने बच्चे को मरने के बाद भी छोड़ती नहीं है। इसके लिए बहुत कठिन परिश्रम करना पड़ता है तब जाकर वह अपने बच्चे को छोड़ती है। इन्हें भी अन्य बन्दरों की तरह खाने में सीजनल फल व मूंगफली दिया जाता है तथा बरगद शहतूत आदि की पत्तियां खाने को दी जाती हैं।
</string>
    <string name="info_desi_bandar">देसी बंदर-

यह देसी बंदर है। देसी बन्दर बहुत शैतान होते हैं। यह अपने बाड़े में उछल-कूद तो करते ही हैं साथ ही यह जमीन को खोदते भी रहते हैं। यदि बाड़े के बाहर कोई बन्दर आ जाता है तो उसका भी पालन-पोषण भी यह करते हैं। अभी एक बन्दर बाहर से आ गया था जो कि नर बन्दर था। बाड़े के अन्दर एक मादा बन्दर उसे अन्दर से ही केला, सेव आदि देकर उसे खिलती रहती थी। इसे ट्रंकुलाइज करने के लिए जब भी आते थे तो यह भाग जाता था। एक बार इसे खाने को अन्दर से दिया गया तो इसे चुपके से ट्रंकुलाइज किया गया। खाने में ब्रेड, सीजनल फल व कच्ची सब्जियां तथा जाड़ों में अण्डे भी दिये जाते हैं।
</string>
    <string name="info_saras_crane">सारस क्रेन- (नर व मादा)
;ळतने ंदजपहवदमद्ध

सारस पक्षी उत्तर प्रदेश का राज्य पक्षी है। संस्कृत में इसे क्रौंच पक्षी भी कहा जाता है। ऐसी कहावत है कि पहला संस्कृत का श्लोक क्रौंच पक्षी के विलाप को सुनकर लिखा गया। यह विश्व में उड़ने वाला सबसे ऊँचा पक्षी है।  इसकी संख्या बढ़ाने के लिए राज्य स्तर पर सारस संरक्षण समिति का गठन भी किया गया है। प्राकृतिक रूप से ये खुली नम भूमि विशेष रूप से खेतों में निवास करते हैं तथा छिछले पानी में धान के खेतों के बीच घांेसले बनाते हैं। यह 1-2 अण्डे एक बार में देते हैं। अण्डे की देखभाल नर व मादा दोनों ही करते हैं। पिछले वर्ष लखनऊ चिड़ियाघर में सारस के अण्डे से बच्चा पैदा हुआ है जो कि पूर्णतः स्वस्थ है। सारस एक ऐसा पक्षी है जो जीवन में एक बार ही अपना जोड़ा बनाते हैं। इसका मुख्य भोजन धान, भीगा चना और बाजरा के साथ-साथ छोटी मछली भी इन्हंे बहुत पसन्द है। यह जब खुश होते हैं तो पंख फैलाकर उछलते-कूदते है तथा आवाज भी निकालते हैं जिसे देखकर दर्शक बहुत खुश होते हैं। बरसात के समय यह जमीन को खोदते है केंचुआ ढूॅंढने के लिए। इनकी टोंट काफी मजबूत एवं शक्तिशाली होती तथा जमीन को काफी गहराई तक खोदते हैं। इनको ऊॅंचाई पर बैठना पसन्द होता है। इसीलिए बाड़े में मचान की व्यवस्था की गयी है तथा एक डलिया भी टांगी गयी है जिस पर यह बैठते हैं।
</string>
    <string name="info_shaturmurg">शुतुरमुर्ग- (नर एवं मादा)
;ैजनजीपव बंउंसनेद्ध
यह पक्षी अफ्रीका महाद्वीप का मूल निवासी है तथा विश्व का सबसे ऊँचा व वजन में सबसे भारी पक्षी है। यह पक्षी उड़ नहीं सकता परन्तु अपनी मजबूत टांगों से 40 से 50 किमी0 प्रति घण्टे की रफ्तार से दौड़ सकता है तथा अपने अण्डों और बच्चों की सुरक्षा के लिए बेहद आक्रामक हो जाता है और मनुष्य तथा अन्य शिकारी जानवरों को भगाने में या मारने में सक्षम होता है। इनमें से नर शुतुरमुर्ग स्वभाव से खतरनाक होता है तथा देखने में गहरे काले रंगा का होता है एवं मादा भूरे रंग की होती है। एक बार कीपर खाना लगाने गया तो इस नर शुतुरमुर्ग ने कीपर के ऊपर हमला कर दिया। दरवाजे से निकलने का मौका नहीं मिलने पर कीपर को शुतुरमुर्ग की दोनों टांगों के बीच से निकलकर भागना पड़ा। मादा शुतुरमुर्ग बहुत ही सीधी है और स्वभाव में शान्त है। मेरे कीपर द्वारा बुलाने पर वह दोनों आराम से खाना खाने आ जाते हैं। इन्हें खाना लगाते समय चील की नजर और तेंदुए की तेजी जरूरी है। एक नजर जानवर पर और दूसरी नजर खाने पर रखनी होती है। प्राकृतिक रूप अण्डों को सेने के लिए नर का योगदान अधिक होता है।
</string>
    <string name="info_desibalu">देशी भालू- (नर)
;डमसनतेने नतेपदनेद्ध
यह देसी भालुओं के दो बाड़े हैं जिनमें तीन भालुओं को रखा गया है जिनमें 02 नर व 01 मादा है। यह भालू ”रीछ“ के नाम से भी जनमानस में प्रसिद्ध है। यह देश के सभी मैदानी क्षेत्रों में पाया जाने वाला भालू है। इसका थूथन लम्बा होता है जिससे इसकी सूँघने की क्षमता अत्यधिक तीव्र होती है। पैर की नाखून सफेद रंग के तथा काफी लम्बे होते हैं जिससे यह दीमक तथा चीटियों के बिलों को खोदकर, उनको खाता है। यह पेड़ पर भी चढ़ जाता है तथा मादा भालू नवजात बच्चों को अपनी पीठ पर रखकर चलता है। प्राणि उद्यान के अन्दर इनको चावल दूध व गुड़ की खीर दी जाती है तथा बेसन और जौ की रोटी एवं सीजनल फल दिये जाते हैं। इनको बीच-बीच में शहद भी दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_hukku_bandar">हुक्कू बन्दर- (नर)
 ;भ्ववसवबा ीववसवबाद्ध
हुक्कू बन्दर चिड़ियाघर में बहुत बड़ा आकर्षण का केन्द्र है। दर्शक सबसे अधिक यहाॅं इंजाॅय करते हैं। इसका उछलना-कूदना और अन्य गतिविधियों को देखकर पब्लिक बहुत रोमांचित होती है। हुक्कू बन्दर चड़ियाघर का बहुत पुराना बन्दर है, इसकी उम्र लगभग 35 वर्ष है। खाने में इसको सीजनल फल जैसे- केला, सेव, मौसमी, बैगन, भुट्टा आदि दिया जाता है। इसकी स्पेशल केयर होती है। हुक्कू बन्दर उछलने मंे लम्बी छलांग लगाता है। हुक्कू बन्दर की नकल दर्शकों द्वारा बहुत ज्यादा की जाती है। यह बन्दर चिड़ियाघर की शान है। इसकी आवाज से सभी दर्शक रोमांचित हो उठते हैं। इसके मनोरंजन के लिए रस्सी के झूले लगाये गये हैं। गर्मी से बचने के लिए स्प्रिकंलर लगाये गये हैं। जाड़ो मंे अलाव जलाया जाता है तथा इसे कम्बल भी दिया जाता है जिसे यह आदमियों के तरह ओढ़ कर बैठ जाता है। यह दर्शकों के आने पर उनका मनोरंजन करने के लिए पाइप पर दोनों पैरों पर बिना पाइप को पकड़े चलने लगता है जिसे देखकर दर्शक बहुत उत्साहित होते हैं। दर्शक/बच्चों को देखकर यह ऊ ऊ की आवाज निकालता है। सोमवार के दिन चिड़ियाघर बन्द रहता है। उस दिन यह मायूस सा बना रहता है क्योंकि इससे कोई खेलने वाला नहीं होता है। इसकी देखभाल लिए एक कीपर 24 घंटे इसकी सुरक्षा में लगा रहता है। यह जाली से हाथ निकालकर दर्शकों से हाथ मिलाने की कोशिश करता है। लेकिन सुरक्षा की दृष्टि से ऐसा नहीं करने दिया जाता है। यह कीपर के हाथों से खाना खाता है। इसे पका हुआ आम बहुत पसन्द है। जाड़ों में इसे उबला हुआ अण्डा दिया जाता है, जो यह बहुत पसन्द करता है। कीपर के द्वारा आवाज लगाने पर यह कहीं भी हो तुरन्त दौड़कर आ जाता है। यह रस्सियों पर कलाबाजी करता है। कुछ सालों पहले टी0वी0 पर एक धारावाहिक मोगली आता था, जिसकी यह याद दिलाता है। जिस प्रकार मोगली एक डाल पकड़कर दूसरी डाल पर हवा में आगे जाता था उसी तरह यह हुक्कू बन्दर कलाबाजी करता है।
</string>
    <string name="info_rosy_pelican">रोजी पेलिकन (हवासील)
च्मसमबंदने वदवबतवजंसने
    वर्तमान समय में प्राणि उद्यान लखनऊ में रोजी पेलिकन हैं जिनमें नर व मादा काफी संख्या मे हैं जिनकी कुल संख्या 28 हैं। इनको प्राणि उद्यान के टाइगर हाउस क्षेत्र के डक पाण्ड तथा हवासील पाण्ड में रखा गया है। इनको खाने में मछलियां दी जाती है। यह ज्यादातर समय पानी में ही रहना पसन्द करती हैं।
</string>
    <string name="info_kachuwua">कछुआ-
वर्तमान समय में लखनऊ चिड़ियाघर में 04 प्रजाति के 17 कछुए हैं। यह बालू को खोद कर अपने अण्डे छिपा देते हैं। इनका भोजन मांस-मछली होता है। इनके दाॅंत बहुत कटीले होते हैं। कछुए शाकाहारी एवं मांसाहारी दोनो ही प्रकार के होते हैं। प्राकृतिक रूप से यह एक बार मंे 30 से 40 अण्डे देते हैं। प्राणि उद्यान के अन्दर इनको खाने में मांस का कीमा दिया जाता है तथा सर्दी एवं गर्मी में इनका विशेष ध्यान रखा जाता है।
</string>
    <string name="info_fishing_cat">फिशिंग कैट
;च्तपवदंपसनतने अपअमततपदनेद्ध

यह फिशिंग कैट का बाड़ा है जिसमें 02 नर फिशिंग कैट हैं। जैसा कि इसके नाम से पता चलता है, पाकृतिक रूप से यह नदी-नालों व तालाबों में मछलियों का शिकार करके खाते हैं। यह कुशल तैराक व गोताखोरी में माहिर होते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में भैंसे का मीट दिया जाता है। ये बाड़े जाली पकड़कर ऊपर चढ़त जाते हैं। इसलिए इनके बाड़े में ऊपर भी जाली लगायी गयी है। ये अपना खाना रात को खाते है। इनकी पेशाब में तीक्ष्ण गन्ध होती है। फिशिंग कैट पानी के अन्दर गोता मारकर मछली पकड़ लेती है। यह बहुत ही फुर्तीली होती है। यह ऊॅंचाई पर बैठना पसन्द करती हैं। इसके पैर में जाली बनी होती है जिससे यह पानी में भी आसानी से तैर लेती है तथा अपना शिकार पकड़ लेती है। इनमें पानी के अन्दर देखने की क्षमता भी होती है। इनकी सूंघने की शक्ति भी बहुत होती है। जंगल कैट को पेड़ों पर चढ़ने का बड़ा शौक होता है। यह चिड़ियों के नवजात बच्चे तथा उनके अण्डे आदि को खाना पसन्द करती है।
</string>
    <string name="info_jungle_cat">जंगल कैट
थ्मसपे बींने
यह जंगल कैट का बाड़ा है, इस बाड़े में 02 नर तथा 02 मादा जंगल कैट को रखा गया है। दोनों नर जंगल कैट को इन्दिरा गांधी प्राणि उद्यान, विशाखापट्टनम से मार्च, 2018 में लाया गया है, इनकी उम्र 04 वर्ष है। यह बिल्ली पूरी तरह से जंगल के रहने के उपयुक्त है यह बहुत फुर्तीली एंव वृक्षाश्रयी होती है। प्राकृतिक रूप से यह छोटे-छोटे वन्य जन्तुओं जैसे- चूहा, गिलहरी, खरगोश आदि का शिकार करके खाते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में भैंसे का मीट दिया जाता है।
</string>


    <string name="info_dhanesh_pakshi">धनेश पक्षी-
;ठनबमतवे इपबवतदपेद्ध

इस पक्षी को अंग्रेजी में ग्रेट हाॅर्न बिल भी कहते हैं तथा हिन्दी में यह धनेश के नाम से जाना जाता है। इस प्राणि उद्यान में 02 नर व 02 मादा कुल 04 हाॅर्न बिल हैं। इस पक्षी की चर्चा किस्सों कहानियों और धर्म ग्रन्थों में बहुतायत में मिलती है। इस पक्षी की चोंच बहुत लम्बी तथा मजबूत होती है। यह काला और सफेद रंग का होता है। इसकी ब्रीडिंग के लिए चिड़ियाघर प्रबन्धन ने बाॅक्स भी बनाये हैं। बाॅक्स के अन्दर लकड़ी का बुरादा डाला गया है। इसे खाने में दूध, बे्रड, पपीता, केला दिया जाता है। यह पपीता बहुत शौक से खाता है। यह जब अपनी देखरेख करने वाले कीपर को देखता है तो उससे खाना मांगता है और टुँइ टुँइ टुँइ की आवाज करता है।
</string>
    <string name="info_old_bird_section">ओल्ड बर्ड सेक्शन-
    इस बर्ड सेक्शन में कुल 05 बाड़े हैं तथा इनमें विभिन्न प्रकार के पक्षी जैसे- रोजरिंग पैराकीट, लार्ज इण्डियन पैराकीट, बजरीगर, टुइयाॅं तोता, मुनियाॅ, लब बर्डस रखे गये हैं। यह पूरा बाड़ा चिड़ियों की चहचहाहट से गूंजता रहता हैं। यह सभी शाकाहारी पक्षी है। इन्हें खाने में सीजनल फल एवं सब्जी दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_emu">ऐमू- (नर व मादा)
;क्तवउंपने दवअंमीवससंदकपंमद्ध
यह एक आॅस्ट्रेलियाई पक्षी एमू है। इसकी उड़ने की क्षमता नहीं होती है इसलिए यह तेज दौड़ता है। इसकी चाल लगभग 40 कि0मी0 प्रति घंटा होती है। यह शुतुरमुर्ग के बाद दूसरा सबसे बड़ा पक्षी है। आक्रामक होने पर यह हमला भी करता है। इसे केला, मूंगफली, ब्रेड, पपीता आदि बहुत पसन्द है। इसमें आश्चर्यजनक बात यह है कि इनका अण्डा हरे रंग का होता है तथा वनज लगभग 500 से 600 ग्राम तक होता है। यह आपस में बड़े प्यार से रहते हैं लेकिन जब लड़ते हैं तो बहुत ही बुरी तरह से लड़ते हैं। जब कीपर इसको खाना देने जाता है तो यह कभी-कभी अटैक भी करते हैं पर कीपर द्वारा हाथ से रोकने पर एवं चिल्लाने पर यह दूर हट जाते हैं। मादा एक दिन छोड़कर अण्डे देती है। अण्डे की देखभाल नर तथा मादा दोनों मिलकर करते हैं। इनकी संख्या बढ़ाने हेतु आगे कोशिश की जा रही है। जब मादा अण्डे पर बैठी होती है तो वह नर पर ध्यान नहीं दे पाती है तो नर उसका ध्यान अपनी तरफ खींचने के लिए मादा के सिर पर अपनी चैंच मारता है।
</string>
    <string name="info_giraffe_mada">जिराफ- (मादा)
;ळपतंििं बंउमसवचंतकंसपेद्ध
नाम- सुजाता।
प्यारे दर्शकों यह एक मादा जिराफ है जिसका नाम सुजाता है। यह 2002 में अलीपुर प्राणि उद्यान, कोलकाता से लायी गयी थी। इसकी देखभाल के लिये यहां पर दो कीपर कार्यरत है। यह कीपरों की आवाज को भलीभाँति पहचानती है। जब भी कीपर इसका नाम लेकर बुलाता है तो यह दौड़ती हुई उसके पास आ जाती है कीपर इसे हरे पत्ते अपने हाथ से भी खिलाता है। यह खाने में हरे पत्ते जैसे- गूलर के पत्ते, पकड़िया के पत्ते, बेल के पत्ते, बरगद के पत्ते आदि के साथ-साथ चना, चोकर, जई तथा मक्का, काला नमक, सफेद नमक तथा फल में केला, सेव, मौसमी, फे्रश बीन्स, गाजर बड़े ही चाव से खाती है। जब इसे गुस्सा आता है तो यह अपने पिछले पैरों को उठा-उठा कर मारती है अपने बचाव के लिए तथा अपनी गर्दन भी घुमाती है। स्वभाव में यह शान्त है। यह देखभाल करने वाले कीपरों की अच्छी दोस्त भी है।
</string>
    <string name="info_sehi">सेही- (नर एवं मादा)
;भ्लेजतपग पदकपबंद्ध
सेही रोडेन्ट प्रजाति का जीव होता है, जिसके अन्तर्गत चूहा, खरगोश, गिलहरी आदि भी आते है। सेही में ऊपर की तरफ बड़े-बड़े कांटे होते है जिनको क्वेल कहते हैं। इनकी लम्बाई 5 इंच से 9 इंच तक होती है जो बहुत ही नुकीले होते हैं। ये क्वेल सेही की सुरक्षा कवच की तरह कार्य करते हैं। प्राकृतिक रूप से तेंदुआ, टाइगर आदि शिकारी जानवरों द्वारा शिकार की अवस्था में यह अपने शरीर को गोल करके फुला कर क्वेल्स को तेजी से भाले की तरह बाहर फेंकते हैं जिससे शिकारी जीव दूर भाग जाता है। इनके इन कांटों से टाइगर और तेंदऐ आदि के पैरों या जबड़ों में घुस जाने पर शिकारी जीवों का पूरी जिन्दगी के लिए अपाहिज हो जाने का खतरा रहता है। सामान्यतः ये काले रंग के होते हैं तथा क्वेल काले व सफेद दोनों रंग के होते हैं परन्तु प्राणि उद्यान में बेहद दुर्लभ सफेद सेही भी है। प्राणि उद्यान परिसर में प्राकृतिक रूप से रात्रि को बहुधा देखे जाते हैं। उल्लू घर में रखे गये जानवरों की देखभाल के लिए दो कीपर कार्यरत है। सामान्यतः नया जानवर (सेही) आक्रामक होता है और देखभाल करने वाले कीपर के ऊपर हमला भी करता है। लेकिन प्राणि उद्यान आने के बाद धीरे-धीरे वह सामान्य रूप से व्यवहार करने लगता है। सेही कीपर की आवाज से भली भाॅति परिचित होता है बिना आवाज बाड़े के अन्दर जाने पर यह उग्र हो जाते है तथा हमला करने की स्थिति में आ जाते है, लेकिन जैसे ही कीपर आवाज देता है तो वह शान्त हो जाते हैं और आराम से बैठ जाते हैं। इन्हें खाने में भुट्टा बहुत पसन्द हैं सामान्तयाः यह खीरा, अमरूद, पपीता, केला एवं सीजनल फल आदि खाते हैं। जब दर्शक शोर करते हैं तो कीपर उन्हें शान्त करते है। यदि दर्शकों की जानवरों के विषय में जानने की जिज्ञाशा  होती है तो कीपर उनको जानकारी देकर उनकी इच्छा पूर्ण करते है। चिड़ियाघर चॅूंकि बच्चों की जगह है इसलिए यहाॅं काम करने में सभी कर्मचारियों को बहुत ही मजा आता है।
</string>
    <string name="info_barn_ullu">बार्न उल्लू-
;ज्लजव ंसइंद्ध
यह सामान्य रूप से सभी मैदानी क्षेत्रों में पाया जाता है। प्राकृतिक रूप से रात्रि में यह छोटे जीव जैसे चूहे, सांप, छिपकली का शिकार करते हैं। अपनी आॅंखों की विशिष्टता के कारण यह रात्रि में अपने शिकार को आसानी से देख पाते हैं। इसी क्षमता के कारण ये अधिकांश अपना शिकार रात्रि में करते हैं और दिन में किसी अंधेरे स्थान में छुपकर रहते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में रोज एक या दो चूहे खाने में दिये जाते हैं। दर्शकों जब यह बोलता है तो मँू हँू मँू हँू मँू हँू की आवाज करता है। जब कीपर खाना देने जाता है तो यह कट कट कट की आवाज करता है। जब इसके खाने का टाइम होता है तब यह कीपर को बुलाता है और यह हू हू हू हू की आवाज निकालता है। तो कीपर समझ जाता है कि यह खाना मांग रहा है। यह कत्थई रंग का चितकबरा होता है। यह जब शिकार करता है तो यह अपने पंजों को एकदम खोल देता है और शिकार को पकड़ते ही अपने पंजों को बन्द कर लेता है। खाने में यह चूहा, छिपकली, मेंढक, मछली आदि इसके प्रिय भोजन है। जब दर्शक शोर मचाते हैं तो कीपर उन्हें समझाता है कि आप लोग शोर न मचाओ। यह रात्रिचर प्राणि है। अगर आप शोर मचाओगे तो यह छिप जायेंगे और आपको दिखायी नहीं देगा।
</string>
    <string name="info_cheel_ullu">चील उल्लू-
;ठनइव दपचंसमदेपेद्ध
दर्शकों इस उल्लू का नाम चील उल्लू है, प्राणि उद्यान में दो नर व दो मादा कुल चार चील उल्लू हैं। यह चील की तरह आकार में बड़ा तथा इसके सिर वाला हिस्सा चील के जैसे दिखने के कारण इसे चील उल्लू कहते हैं। जैसे ही इसका खाने का टाइम होता है तो यह हँू हम्म्म्म्म्म्म्  हँू हम्म्म्म्म्म्म्  हँू हम्म्म्म्म्म्म् आवाज करता है। जब कीपर इसे खाना देने जाता है तो यह ऐसे देखता है कि यह अभी कीपर को पकड़ लेगा और अपनी लाल-लाल आॅंखे दिखाता है। अपनी आॅंखों की विशिष्टता के कारण यह रात्रि में अपने शिकार को आसानी से देख पाते हैं। इसी क्षमता के कारण ये अधिकांश अपना शिकार रात्रि में करते हैं और दिन में किसी अंधेरे स्थान में छुपकर रहते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में रोज एक या दो चूहे खाने में दिये जाते हैं।
</string>
    <string name="info_kashth_ullu">काष्ठ उल्लू-
;ैजतपग वबमससंजंद्ध
    इस प्राणि उद्यान में काष्ठ उल्लुओं की संख्या दो है। अपनी आॅंखों की विशिष्टता के कारण यह रात्रि में अपने शिकार को आसानी से देख पाते हैं। इसी क्षमता के कारण ये अधिकांश अपना शिकार रात्रि में करते हैं और दिन में किसी अंधेरे स्थान में छुपकर रहते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में रोज एक या दो चूहे खाने में दिये जाते हैं।
</string>
    <string name="info_owlet">आउलेट-
;ळसंनबपकपनउ तंकपंजनउद्ध
    यह अन्य उल्लुओं की तुलना में काफी छोटे होते हैं। इनकी संख्या छः है जिनमें चार नर व दो मादा है। इनकी लम्बाई 6 से 7 इंच होती है। अपनी आॅंखों की विशिष्टता के कारण यह रात्रि में अपने शिकार को आसानी से देख पाते हैं। इसी क्षमता के कारण ये अधिकांश अपना शिकार रात्रि में करते हैं और दिन में किसी अंधेरे स्थान में छुपकर रहते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में रोज एक या दो चूहे खाने में दिये जाते हैं।
</string>
    <string name="info_balrampurhouse">बलरामपुर हाउस-
    यह बाड़ा चिड़ियाघर के मुख्य आकर्षणों में से एक है। ये वर्तमान में बब्बर शेरों का बाड़ा है। इस बाड़े का निर्माण 1925 में राजा बलरामपुर द्वारा करवाया गया था। इस बाड़े में पहले कभी टाइगर भी रखे जाते थे परन्तु वर्तमान में यह बलरामपुर बब्बर शेर बाड़े के नाम से प्रसिद्ध है। यहाँ कई बब्बर शेरों का जन्म हो चुका है। नर बब्बर शेर के गले में बालों का अयाल (डंदम) होता है जिससे यह मादा बब्बर शेर से अलग से पहचाने जा सकते हैं। नर बब्बर शेर की लम्बाई लगगभग 9 फुट एवं मादा की लगभग 8 फुट होती है। 01 सितम्बर, 2015 को वसुन्धरा व पृथ्वी के मिलन से 04 मादा शावक शीना, नाज, चिंकी, पिंकी का जन्म हुआ था, जो इस समय साथ-साथ इसी बाड़े में रह रहे हैं। शरीर का रंग हल्का सुनहरे रंग का होता है। बच्चों के शरीर पर गहने रंग के धब्बे पाये जाते हैं। इस बाड़े के पास एक और बब्बर शेर का बाड़ा है। इसमें भी बब्बर शेर वास करते हैं। वर्तमान में प्राकृतिक रूप से भारतवर्ष के गिरि नेशनल पार्क, गुजरात तक सीमित हैं, जबकि पहले यह पूरे भारतवर्ष में पाये जाते थे।
</string>
    <string name="info_vasundhara_mada_babar_sherni">वसुन्धरा (मादा बब्बर शेरनी)
स्पवद दृ च्ंदजीमतं समव
यह वसुन्धरा मादा बब्बर शेरनी है, इसको 2015 में कानन पेन्डारी जुलोजिकल गार्डेन, बिलासपुर, छत्तीसगढ़ से लखनऊ प्राणि उद्यान लाया गया, उस समय इसकी आयु 7 वर्ष थी, दिनांक 18.03.2014 को पहली बार इसने कानन पेन्डारी प्राणि उद्यान में 4 शावकोें को जन्म दिया था। यहाॅं आने के बाद पृथ्वी नामक नर बब्बर के मिलन से दिनांक 01.09.2015 को 04 मादा शावक पैदा हुए।
</string>
    <string name="info_magarmach">मगरमच्छ (क्रोकोडाइल)
ब्तवबवकलसने चंसनेजतपे
दर्शकों आपने डायनासोर के बारे में सुना होगा। डायनासोर पृथ्वी पर जुरेसिक पीरियड में लगभग 60 करोड़ वर्ष पूर्व पाये जाते थे। हमारे मगरमच्छ भी उनके निकटतम रिश्तेदार हैं। जुरेसिक पीरियड से लेकर आज तक पाकृतिक रूप से नदियों तालाबों और समुद्र में थोड़े बहुत परिवर्तन के साथ अभी भी पाये जाते हैं। इसलिए इनको हम लिविंग फाॅसिल भी कह सकते हैं। यह विश्व के सबसे बड़े जीवित सरीसृृप हैं। वर्तमान समय में लखनऊ प्राणि उद्यान में कुल 09 मगरमच्छ हैं। इन्हें तालाब में रहना पसंद होता है। यह जाड़े के दिनों में मुंह खोलकर धूप का मजा लेते हैं। इनको प्राणि उद्यान के लायन हाउस क्षेत्र के मगर पाण्ड में रखा गया है। कोल्ड ब्लेडेड होने के कारण यह फरवरी से नवम्बर तक सुसुप्तावस्था में रहते हैं तथा भोजन ग्रहण नहीं करते हैं। यह उस समय हाइबरनेशन में रहते हैं। सर्दी एवं गर्मी में इनका विशेष ध्यान रखा जाता है। प्राणि उद्यान में इनको मछली व भैंसे का मीट खाने को देते हैं।
</string>
    <string name="info_ghariyal">घड़ियाल
ळंअपंसपे हंदहमजपबने
    मगरमच्छ की भांति घड़ियाल भी एक पुरातन सरीसृृप जीव है एवं मुख्य रूप से मीठे पानी की झीलों व नदियों में पाये जाते हैं। इनका स्नाउट लगभग डेढ से दो फीट तक लम्बा होता है तथा स्नाउट के अन्त में एक घडे़ के आकार की एक गांठ जैसी संरचना होती है जिसके कारण इसे घड़ियाल कहते हैं। नर घड़ियाल में यह स्नाउट बड़ा होता है तथा मादा में छोटी होती है। वर्तमान समय में लखनऊ प्राणि उद्यान में कुल 16 घड़ियाल हैं। जिनमें 03 नर तथा 13 मादा हैं। इन्हें तालाब में रहना पसंद होता है। यह जाड़े के दिनों में मुंह खोलकर धूप का मजा लेते हैं। इनको प्राणि उद्यान के लायन हाउस क्षेत्र के मगर पाण्ड में रखा गया है। कोल्ड ब्लेडेड होने के कारण यह फरवरी से नवम्बर तक सुसुप्तावस्था में रहते हैं तथा भोजन ग्रहण नहीं करते हैं। यह उस समय हाइबरनेशन में रहते हैं। सर्दी एवं गर्मी में इनका विशेष ध्यान रखा जाता है। प्राणि उद्यान मंे इनका भोजन मुख्य रूप से मछली होता है।
</string>
    <string name="info_karkel_cat">केरकल कैट
ब्ंतंबंस ब्ंतंबंस
    यह केरकल कैट है, इसको 2017 को मिर्जापुर वन प्रभाग द्वारा जब्त करके प्राणि उद्यान लाया गया था, वर्तमान में इनकी संख्या 03 है। इनका आकार फिशिंग से थोड़ा से अधिक होता है। इस प्रजाति की बिल्लियां बेहद फुर्तीली होती है तथा हवा में 10 से 12 फीट उछल कर उड़ते हुये पक्षी को हवा में ही पकड़ सकती हैं। इनके कान खडे़ होते हैं तथा ऊपर अन्त मंे कान नुकीले होते है तथा उस पर एक बालों का गुच्छा होता है। इनकी श्रवण शक्ति अत्यधिक होती है जिससे इन्हें शिकार करने में आसानी होती है। वर्तमान समय में भारत में केवल लखनऊ प्राणि उद्यान में इस प्रकार की बिल्ली देखी जा सकती है, अन्य किसी प्राणि उद्यान के पास इस प्रजाति की बिल्ली उपलब्ध नहीं है। यह प्रजाति अत्यन्त दुर्लभ प्रजाति में सम्मिलित है। प्राणि उद्यान मंे इनको भोजन में भंैसे का मीट दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_lomdi"> लोमड़ी
टनसचमे इमदहंसमदेपे
    वर्तमान समय में प्राणि उद्यान में 01 नर तथा 01 मादा एवं 02 शिशु लोमड़ी है, जिनकी आयु इस समय 06 से 08 वर्ष की है। यह बहुत फुर्तीला, चतुर एंव चालाक जीव माना जाता है। यह जीव खतरा भांप कर तुरन्त अपने बिल में घुस कर अपने को बचाता है। लोमड़ी प्राकृतिक रूप से झाड़ियांे में छोटे-मोटे खुले क्षेत्रों मंे, नहरों व नालों के किनारे पाये जाते हैं। यह बिल बनाकर रहते हैं। यह अपना शिकार मुख्यतः रात में करते हैं। यह अपना शिकार छोटे जीव जैसे- चूहे, खरगोश, गिलहरी आदि का करते हैं। प्राणि उद्यान में इनको खाने में भैंसे का मीट दिया जाता हैं।
</string>
    <string name="info_siyar">सियार
ब्ंदपे ंनतमने
    वर्तमान समय में प्राणि उद्यान में 02 नर 02 मादा तथा 01 शिशु सियार है। जिसमें 1 सियार सरोजनी नगर वन विभाग द्वारा एयरपोर्ट से प्राणि उद्यान लाया गया तथा 01 नर 01 मादा सियार जयपुर प्राणि उद्यान से दिनांक   13.10.2014 को लाया गया एवं 1 मादा को इलाहाबाद वन विभाग द्वारा दिनांक 07.02.2011 को प्राणि उद्यान लाया गया। प्राकृृतिक रूप से सियार मैदानी क्षेत्र में सभी जगह पाये जाते हैं। ये खाली पड़ी बंजर जमीन, नालों, नदी, गाँवों, झाड़ी इत्यादि में बिल बनाकर रहते हैं तथा अंधेरा होते ही हुआ हुआ की तेज आवाज समूह में निकालते हैं। इनके भोजन में छोटे जीव-जन्तु, सड़ा-गला मांस, गिरे हुए फल आदि खाते हैं। प्राणि उद्यान में इन्हें भैंसे का मीट दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_bhediya">भेड़िया (वूल्फ)
ब्ंदपे सनचने
    प्राणि उद्यान में 1 नर तथा 1 मादा भेड़िया उपलब्ध है। इन दोनों को 2014 को जयपुर प्राणि उद्यान, राजस्थान से यहाॅं लाया गया था। यह जीव काफी फुर्तीला एंव एक्टिव होता है। यह जीव शर्मीली प्रवृति का होता है। यह दिन भर आराम से बाड़े में बैठता है एंव रात को चहल कदमी करता है। प्राकृतिक रूप से भेड़िये खो बनाकर समूह में रहते हैं तथा यह मांसाहारी होते हैं और यह अपने से बड़े आकार का शिकार भी कर सकते हैं। यह खरगोश, भेड, बकरी आदि का शिकार आसानी से कर सकते हैं। प्राणि उद्यान में इनको भैंसे का मीट खाने को दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_lakadbhagga">लकड़बग्घा (हायना)
भ्लंमदं भ्लंमदं
    वर्तमान समय में प्राणि उद्यान में 1 नर तथा 1 मादा लकड़बग्घा उपलब्ध है। सामान्यमया भारत में धारीदार हायना पाये जाते हैं, जिनके शरीर पर काली धारियां होती हैं। लकड़बग्घे को जंगल का स्केवेंजर या सफाईवाला कहा जाता है। यह शेर, तंेदुए आदि के द्वारा छोड़े गये सड़े-गले मांस को खा जाता है। इसके जबड़े बहुत मजबूत होते हैं। यह समूह में शिकार करते हैं तथा समूह मंे ही रहते हैं। यह बेहद चालाक और निडर वन्य जीव है तथा अनेकों बार जंगलों में तेंदुए, बाघ आदि से शिकार छीन लेते हैं। प्राणि उद्यान मंे इन्हें खाने को भैंसे का मांस दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_hippo">हिप्पोपोटेमस/दरियाई घोड़ा
भ्पचचवचवजंउने ंउचीपइपने
    यह मूलतः सहारा अफ्रीका महाद्वीप का मूल निवासी है तथा यह नदियों, झीलों व दलदली जंगलों में पाया जाता है। यह शाकाहारी प्राणि है। यह नदियों के किनारे पायी जाने वाली घास आदि खाता है। इसके निकट सम्बन्धी व्हेल व डाॅल्फिन (ब्मजंबमंद) हैं, जिनसे यह करीब 06 करोड़ वर्ष पहले अलग हो गये। इनके जबड़े अत्यन्त मजबूत होते हैं तथा इनको रिवर हाॅर्स एवं दरियाई घोड़ा भी कहते हैं। भारी बजन के बावजूद यह 15 से 20 किमी0 प्रति घण्टे की रफ्तार से दौड़ते हैं। इसके बच्चे पानी में ही पैदा होते हैं। प्राणि उद्यान में वर्तमान में 05 दरियाई घोड़े हैं। जिसमें 02 नर तथा 02 मादा तथा 01 इनका शावक है।यह पूर्णतः शाकाहारी वन्य जीव है, यह पानी में रहने वाले वन्य जीव है इनका ज्यादातर समय पानी में ही व्यतीत होता है। इनको खाने में गाजर, आलू, खीरा, हरा चारा तथा चोकर इत्यादि दिया जाता है। यह वन्य जीव गाजर एवं खीरा बड़े शौक से खाता है। इनका बजन 1500 से 2000 किग्रा0 तक होता है।
</string>
    <string name="info_new_bird_section">न्यू बर्ड सेक्शन-
इस पक्षी लेन में कुल 39 बाड़े बनाये गये हैं। इस पक्षी बाड़े में रंग-बिरंगी चिड़ियाँ रखी गयी हैं। इस पक्षी बाडे़ में मैना एक ऐसी चिड़िया है जो जैसे हम बोलते हैं वैसे ही वह भी बोलती है। कभी-कभी अपने पंजे भी मार देती है। इसको खाने में दूध, बे्रड, केला, पपीता, चावल की खीर दिया जाता है। इसे पपीता बहुत पसन्द है। इसके बाड़े में कीपर द्वारा एक सुराही बांधी हुई है। हमारे पक्षी बाड़े में कई प्रकार के पक्षी है जो इस प्रकार है-
फीजेन्ट, नीले-पीले मकाउ,धनेश, सारस, बड़ी गिलहरी, लोहा सारस, सफेद मोर, सिलेटी तोते, पीले तोते, रोजिला तोता, ग्रे-पैराकिट, ब्लू-पैराकिट, व्हाइट-पैराकिट, काला तीतर, सिल्वर फीजेन्ट, गोल्डेन फीजेन्ट, चीर फीजेन्ट, जंगली मुर्गी, काकाटील, लेडी हैमिस्टेड फीजेन्ट तथा कलीज फीजेन्ट।
</string>
    <string name="info_udan_gilhari">उड़न गिलहरी (फ्लाइंग स्क्वैरल)
च्जमतवउलपदप
वर्तमान समय में लखनऊ प्राणि उद्यान में 01 मादा  फ्लाइंग स्क्वैरल हैं, जो कि मादा फ्लाइंग स्क्वैरल है। प्राकृतिक रूप से यह पश्चिमी घाटों के वन क्षेत्रों एवं तराई के घने वन क्षेत्रों में पायी जाती है। इनके दोनों पैरों के बीच की खाल बढ़ जाती है तथा यह आसानी से एक पेड़ से दूसरे पेड़ तक छलांग लगा लेती है। इसी कारण इसे फ्लाइंग स्क्वैरल कहते हैं। प्राणि उद्यान में इसे खाने में सीजनल फल, मूंगफली इत्यादि दिया जाता है।
</string>
    <string name="info_safed_mor">सफेद मोर-
;च्ंअव बतपेजंजनेद्ध

यह सामान्य मोर जैसा ही है। इसकी त्वचा मंे रंग न बन पाने के कारण यह सफेद हो जाता है इसलिए यह सफेद मोर है। यह दो बाड़ों में रखे गये है। सफेद मोर केवल चिड़ियाघर में ही पाये जाते है। चिड़ियाघरों के बाहर अन्य कहीं भी यह सफेद मोर नहीं पाये जाते है। दर्शक इन्हें बहुत ही शौक से देखते हैं तथा इन्हें देखकर बहुत ही खुश होते हैं। पिछले वर्ष इसके 02 बच्चे भी पैदा हुए थे, जो कि अब बिल्कुल स्वस्थ हैं। यह मोर भी एक बार में 02 अण्डे ही देता है। खाने में यह दाना ही खाते हैं। इसके दाने में गेंहॅंू, धान, बाजरा, ज्वार, मूंग, दरा हुआ मक्का, दरा हुआ चना, भुना हुआ बेसन, प्याज, लहसुन, हरी मिर्च आदि मिला होता है।
</string>


    <string name="info_kakatel">काकाटील-
;छलउचीपबने ीवससंदकपबनेद्ध
यह मूलतः आॅस्ट्रेलिया में पाया जाता है। तोते की तरह इसको पालतू पक्षी की तरह विश्व के कई भागों में रखा जाता है। यह सफेद, पीले, हरे कई रंगों में पाये जाते हैं। यह पक्षी बाड़े में ही रखी गयी काकाटील है । यह हमेशा शोर करती रहती हैं। चैं चैं चैं की आवाज करते हैं। इनके अण्डे बच्चों के लिए कीपर ने एक सुराहियाॅं बांधी गयी है। प्राणि उद्यान में 100 से अधिक काकाटील हैं जो कि सफेद और पीले रंगों में हैं। यहाॅं पर इनका प्रजनन भी भलीभांति हो रहा है। यह खाने में धान, काकून और हरे साग आदि खाते हैं। ये हरा साग ज्यादा पसन्द करते हैं।
</string>
    <string name="info_fijantas">फीजेन्ट्स-
लखनऊ चिड़ियाघर में अनेको फीजेन्ट है जिनमे गोल्डेन फीजेन्ट, सिल्वर फीजेन्ट, लेडी एमहेस्ट फीजेन्ट, एडवर्ड फीजेन्ट, रीव्स फीजेन्ट एवं चीर फीजेन्ट प्रमुख हैं। यह एशिया के सभी देशों में पाये जाते हैं। फीजेन्ट में नर बहुत ही खूबसूरत होता है तथा मादा साधारण होती है। इनको खाने में दाना, गेंहॅू, धान, ज्वार, मूंग की दाल, दरा हुआ मक्का, भुने हुए चने का बेसन, दरा हुआ चना, मिर्चा, हरा साग आदि खाने में देते हैं। जाड़ो मंे इन्हें मछली और बेसन में मिलाकर खाने में हरा साग, प्याज, लहसुन तथा कीमा बहुत पसन्द है। प्राणि उद्यान के अन्दर फीजेन्ट्स के छोटे- छोटे सुन्दर बच्चे भी देखे जा सकते हैं।
</string>
    <string name="info_neele_peele_makau">नीले-पीले मकाउ-
;।तं ंतंतंअदंद्ध
मकाउ तोते प्रजाति के पक्षी है तथा मूलतः यह मध्य अमेरिका, दक्षिणी अमेरिका, मैक्सिको तथा कैरेबियन देशो में पाये जाते हैं। केवल गत शताब्दी में इनकी बहुत सी प्रजातियाॅ ंहमेशा के लिए विलुप्त हो गयी हैं तथा जो बची हुई प्रजाति हैं, इन्डेन्जर्ड श्रेणी में आती हैं। मकाउ एक सुन्दर पक्षी है। यह नीले-पीले रंग के होते हैं। इनकी चोंच बड़ी होती है। यह चोंच से जाली को पकड़कर लटके रहते हैं। यह एक पन्जे से जाली पकड़कर घंटों लटके रहते हैं। दर्शक जब ऐसा करते हुए इसे देखते हैं तो कीपर से बोलते हैं कि यह जाली में फंस गया है इसे छुड़ाओ तो कीपर उन्हें बताता है कि वह फंसा नहीं है बल्कि लटका हुआ है। दर्शकों की संतुष्टि के लिए कीपर जैसे ही जाली पर अपना हाथ मारता है तो वह जाली को छोड़कर अलग बैठ जाता है। यह देखकर दर्शक बहुत खुश होते हैं। इसे खाने में सीजनल फल और मूंगफली दाना, बर्रे, मिर्चा, अण्डा आदि दिया जाता है। यह अण्डा बहुत ही शौक से खाते है। पिछले साल इनके दो बच्चे पैदा हुए थे। उनको अब अलग कर दिया गया है। दर्शकों क्या आपको पता है कि मकाउ के बच्चों को अगर अलग न किया जाए तो यह प्रजनन नहीं करते और न ही अण्डे देते हैं। जब कीपर खाना देने अन्दर जाता है तो यह बहुत शोर करते हैं तथा चैं चैं चैं की आवाज करते हैं। जब इनका प्रजनन का टाइम होता है तो यह और भी ज्यादा शोर मचाते हैं। यह पक्षी दर्शकों को बहुत पसन्द है।
</string>
    <string name="info_bari_gilhari">बड़ी गिलहरी- (ळपंदज  ैुनपततमस)
;त्ंजनंि पदकपबंद्ध
यह पक्षी बाड़े में ही रखी गयी बड़ी गिलहरी है यह दर्शकों को बहुत अच्छी लगती है। इनकी संख्या 06 है। कोई इसे नेवला कहता है तो कोई खरगोश कहता है। यह पूरे दिन बाड़े में उछल-कूद करती रहती है, जिसे देखकर दर्शक बहुत खुश होते हैं। यह सुबह-शाम निकलती है, दोपहर में आराम करती है। कीपर जब खाना लेकर बाड़े के अन्दर जाते हैं तो यह तुरन्त बाहर आ जाती है। जब कीपर द्वारा इसे आवाज दी जाती है तो यह बाहर निकलकर उछल-कूद करती हुई कभी कीपर के कन्धे पर तो कभी सिर पर बैठ जाती है। इसे भुट्टा और ब्रेड या केला खाने दिया जाता है तो यह कीपर के हाथों से ही खाती रहती है। इन्हें खाने में केला, सेव, मोसमी, पपीता मूंगफली, चना बे्रड तथा सीजनल फल आदि बहुत पसन्द है। प्राकृतिक रूप से घने जंगलों में पाये जाते हैं तथा इनकी संख्या में तेजी से कमी आयी है।
</string>
    <string name="info_loha_saras">लोहा सारस- (ब्लैक नेक्ड स्टाॅर्क)
;म्चीपचचपवतीलदबीने ंेपंजपनेद्ध
यह लोहा सारस है यह काला और सफेद रंग का होता है। इसकी चोंच व गर्दन लम्बी होती है पैर लम्बे होते हैं। इनके नर और मादा की पहचान आॅंखों से होती है। नर की आॅंखें काली होती हैं तथा मादा की पीली होती है। जब कीपर अन्दर जाते हैं तो यह एकदम एक्टिव होकर इधर-उधर भागने लगते हैं और यह अपनी चोंच को पट पट करके बजाने लगते हैं। इसे खाने में मछली दी जाती है। यही इसका प्रिय भोजन है।
</string>
    <string name="info_acuarium_brief_note">ब्रीफ नोट

    प्राणि उद्यान की स्थापना के साथ ही मछलीघर की स्थापना की गयी थी। पहले यह मछलीघर के पीछे एैष महल में बनाया गया था। एैष महल 18वीं षताब्दी में अवध के तत्कालीन नवाब नसीरूद्दीन हैदर द्वारा बनवाया गया था। बाद में इसको आधुनिक प्राणि उद्यान में स्थानान्तरित किया गया। इसकी पूरी इमारत एक मछली के आकार की है तथा यह दो मंजिला इमारत है। इसकी नीचे की मंजिल में 21 एक्वेरियम हैं तथा ऊपर वाली मंजिल में 29 एक्वेरियम है। इस प्रकार इस पूरी इमारत में कुल 50 एक्वेरियम हैं जिसमें 70 प्रकार की मछलियाॅं  हैं। यहाॅं पर मछलियों को फिष फीड खिलाते हैं। कुछ मांसाहारी मछलियों को मुर्गे का मीट उबालकर चाॅप करके दिया जाता है। एक्वेरियम के क्रम के हिसाब से इसका विवरण आगे बताया जा रहा है।
</string>


    <string name="info_parrot_fish">पैरेट फिष
यह मछली 1987 में ताइवान द्वारा विकसित की गयी है। यह नेचर में नहीं मिलती है, इस कारण इसका कोई बायोलाॅजिकल नाम नहीं है। तोते की तरह मुॅंह होने के कारण, इसे पैरेट फिष कहते हैं। इसकी आयु 15 वर्श और लम्बाई 20 से0मी0 तक होती है।
</string>
    <string name="info_skate_fish">स्कैट फिष
पूर्वी एषिया में पायी जाने वाली यह मछली भारत के सुन्दर वन में भी बहुतायत से मिलती है। यह 6 से0मी0 लम्बी और 8 वर्श तक होती है। इन्हें कीट पतंगे खाना पसन्द होता है। बंगाल के कई इलाकांे में यह खायी भी जाती है।
</string>
    <string name="info_walking_cat_fish">वाकिंग कैट फिष
मूलतः उत्तरी अमेरिका की निवासी यह मछली अब पूरी दुनियां में पायी जाती है। इनकी लम्बाई 60 से0मी0 तक तथा आयु 15 वर्श तक होती है। इन्होंने सीधे हवा में ष्वांस लेने विकसित कर लिया है। इस कारण यह बिना पानी के कई दिनों तक जीवित रह सकती हैं और पानी की खोज में कूद-कूद कर बहुत दूर तक चली जाती हंैं। इस कारण इन्हें वाकिंग कैट फिष कहते हैं।
</string>
    <string name="info_tim_fall_barb_fish">टिम फाॅल बार्ब फिष
पूर्वी एषिया के देषों में बहुतायत से मिलती है। आयु 8 वर्श और लम्बाई 30 से0मी0 तक होती है। चाॅंदी की चमक के कारण बौद्ध देषों मे खुषहाली के लिए पाली जाती है।
</string>
    <string name="info_alligator_gar_fish">एलिगेटर गार फिष
उत्तरी अमेरिका की मूल निवासी यह मछली 10 फिट तक लम्बी होती है। मांसाहारी होने के साथ-साथ यह नर भक्षी भी होती है। धरती की पुरानी मछलियों में से एक है। आयु 20 वर्श तक होती है।
</string>


    <string name="info_monoangel_fish">मोनोएंजिल/सी ऐंजिल फिष
इसे मलाया ऐंजिल भी कहते हैं। समुद्री इलाकों में खासतौर पर मिलती है। चटक सिल्वर कलर की यह मछली 12 से0मी0 तक लम्बी तथा 6 वर्श तक की आयु होती है। समुद्री कीट-पतंगे खाना इन्हें पसन्द है।
</string>
    <string name="info_arovana_fish">एरोवाना फिष

यह मछली अमेरिका और अफ्रीका  और ऐष्यिा की नदियों में पायी जाती हंै। यह पानी से बाहर हवा में उछल कर अपने षिकार को पकड़ लेने के कारण इसे फ््लाईग फिष भी कहते है। इनकी लम्बाई 90 सेंटीमीटर तक और आयू 15 साल तक होती है। मासाहारी होंने के साथ ही ये केवल जिंदा षिकार ही पकड़ती है। एक्वेरियम की दुनियां में ये बहुत ही महगीं होती है।
</string>
    <string name="info_angel_fish">एंजिल फिष
दक्षिण अमेरिका की यह मछली पंतग के आकार की होंने के कारण बहुत ही प्रसिद्व है। 30 सेंटीमीटर तक लम्बी और 12 साल की आयू होती है। इनको कीट पतगें खाना पंसद होता है। षांत स्वभाव की यह मछली पौधो में छिपकर रहती है।
</string>
    <string name="info_whale_tail_angel">वेलटेल एंजिल
 चीन द्वारा विकसित की गयी यह मछली दक्षिण अमेरिका की मूल निवासी है। यह मछली सफेद रंग की होंने के कारण बहुत ही प्रसिद्व है। 30 सेंटीमीटर तक लम्बी और 12 साल की आयू होती है। इनको कीट पतगें खाना पंसद होता है। षांत स्वभाव की यह मछली पौधो में छिपकर रहती है।
</string>
    <string name="info_nandes_fish">नैनडस फिष
एष्यिा की मूल निवासी इस मछली को लीफ फिष भी कहते है। गोमती सहित उत्तर भारत के मैदान की नदियों में पायी जाती है। 15 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू होती है। स्वभाव से बहुत ही आक्रामक होती है।
</string>
    v
    <string name="info_suncat_fish">सन कैट फिष
उत्तर भारत की यह मछली कैट के समूह की सदस्य है। 15 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू होती है। कीट पंतगों को खाना पंसद करती है। बहुत की आक्रामक होती है।
</string>
    <string name="info_neontetra">नियोन टेट्रा
दक्षिण अमेरिका की यह मछली अपने नियोन रंग के कारण बहुत प्रसिद्व है। 3 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू वाली यह मछली अंधेरे में बहुत चमकती है।
</string>
    <string name="info_sarpitetra">सरपी टेट्रा फिष
अमेजन नदी की यह मछली 5 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू वाली होती है। समूह में रहना पंसद करती है और आक्रामक स्वभाव की होती है।
</string>
    <string name="info_sword_tailed_fish">स्वाल्ड टेल फिष
अमेरिका की मूल निवासी यह मछली अब पूरी दुनियां में मत्स्य उत्पादकों द्वारा उत्पादित की जाती है। इनकी दुम पर तलवार जैसी संरचना के कारण ये बहुत प्रसिद्व है। 10 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू होती है।
</string>
    <string name="info_pineapple_sword_tailed_fish">पाईन एपिल स्वाल्ड टेल फिष
अमेरिका की मूल निवासी यह मछली को चीन में कई रंगों में विकसित कर दिया है । इनकी दुम पर तलवार जैसी संरचना के कारण ये बहुत प्रसिद्व है। 10 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू होती है।
</string>
    <string name="info_wild_loach">वाईल्ड लोच
अमेरिका और एष्यिा की नदियों में पायी जानें वाली यह मछली मरे जीवों को खाती है और नदी की तल पर रहती है। 12 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू वाली यह मछली भारत की नदियों में भी बहुत पायी जाती है।
</string>
    <string name="info_albino_loach">एल्बिनों लोच
अमेरिका और अफ्रीका की नदियों में पायी जानें वाली यह मछली 3 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू होती है। नदी की तल पर रहने वाली यह मछली मरे जीवों को खाती है।
</string>
    <string name="info_silver_shark">सिल्वर षार्क
पूर्वी एष्यिा की देष में मिलती है,इसे बाला षार्क भी कहते है। 15 सेंटीमीटर तक लम्बी और 8 साल की आयू वाली यह मछली तेज गति से तैरती है। समूह में रहना पंसद करती है।
</string>


    <string name="info_dyan_soni">डायना सोनी
भारत के पष्चिम घाट में मिलने वाली यह मछली केरल क्वीन के नाम से भी प्रसिद्व है। 15 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू वाली यह मछली बहुत तेज तैरने वाली होती है और समूह में रहती है।
</string>


    <string name="info_aretis_chiclet">अरेटस चिकलेट
यह अफ्रीका की मलावी लेक की मूल निवासी मछली है। 11 सेंटीमीटर तक लम्बी और 10 साल की आयू होती है। मासाहारी होंने के साथ ही यह समूह में रहना पंसद करती है।
</string>


    <string name="info_red_fin_chiclet">रेड फिन चिकलेट
अफ्रीका की मलावी लेक की मूल निवासी मछली है। 6 सेंटीमीटर तक लम्बी और 10 साल की आयू होती है। मासाहारी होंने के साथ ही यह समूह में रहना पंसद करती है।
</string>

    <string name="info_patra_knife_fish">पतरा या नाईफ फिष
यह मछली बड़े चाकू के आकार की होती है इस कारण इसे नाईफ फिष भी कहते है। यह पालने के साथ साथ खानें के काम में भी आती है। उत्तर भारत की नदियों में बहुतायम से पायी जाती है। 30 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू होती है।
</string>


    <string name="info_black_ghost_fish">ब्लैक घोस्ट फिष
दक्षिण अमेरिका की यह मछली 50 सेंटीमीटर तक लम्बी और 10 तक की आयू वाली हांेमी है। षर्मीली स्वभाव की होती है।
</string>


    <string name="info_cobra_gappi_fish">कोबरा गप्पी फिष
 अमेरिका की मूल निवासी यह मछली अपने रंगीन दुम के कारण बहुत प्रसिद्ध है। 7 सेंटीमीटर मे लम्बी और 5 साल की आयू वाली यह मछली समूह में रहती है।
</string>


    <string name="info_gambiya_fish">ग्ंबूसिया फिष
आस्ट्रेलिया की मूल निवासी मछली अब पूरी दुनियां में मिलती है। 10 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू वाली यह मछली  मच्छरों के लार्वा खानें के लिए पूरी दुनियां में प्रसिद्ध है।
</string>


    <string name="info_algae_eater_fish">एलगी ईटर फिष
अमेरिका और अफ्रीका की नदियों में पायी जानें वाली यह मछली तल पर ही रहती है और एलगी खाना पंसद करती है। 10 सेंटीमीटर तक लम्बी और 5 साल की आयू होती है।

</string>


    <string name="info_asiatic_shark">एष्यिाटिक षार्क
अफ्रीका और अमेरिका की नदियों में मिलती है। तल पर रहती है और 135 सेंटीमीटर तक लम्बी और 14 साल तक की आयू होती है। इसे हाईफिन बैंडेड षार्क कहते है।
</string>


    <string name="info_venus_tetra_fish">वीनस टेट्रा फिष
अफ्रीका और अमेरिका की नदियों में पायी जाती है। 5 सेंटीमीटर लम्बी और आयू 5 साल तक होती है। कीट पंतगों को खाना पंसद करती है और समूह में रहती है।
</string>


    <string name="info_red_fin_tetra">रेड फिन टेट्रा
चमकदार रंग के कारण से बहुत पंसद की जाती है। अफ्रीका और अमेरिका की नदियों में पायी जाती है। 5 सेंटीमीटर लम्बी और आयू 5 साल तक होती है। कीट पंतगों को खाना पंसद करती है और समूह में रहती है।
</string>


    <string name="info_red_cap_fish">रेड कैप फिष
यूरोप की इस  मछली के सिर पर लाल रंग के कैप आकार की संरचना होती है इस कारण इसे रेड कैप कहते है। 30 सेंटीमीटर तक लम्बी और 8 साल की आयू होती है।
</string>

    <string name="info_black_more">ब्लैक मोर
यूरोप की इस मछली गोल्ड फिष के समूह की सदस्य है। साथ ही पूरे काले रंग की होती है। 30 सेंटीमीटर तक लम्बी और 8 साल की आयू होती है।
</string>


    <string name="info_sting_re">स्टिंग रे
मीठे पानी की स्टिंग रे अमेरिका, अफ्रीका और पूर्वी एषिया की नदियों में पायी जाती है। यह 6 फिट तक लम्बी तथा 35 वर्श की इसकी आयु होती है। यह दुम से हमला कर षिकार को अचेत कर देती है।
</string>
    <string name="info_lion_fish">लाॅयन फिष
यह मछली अपने कई तन्तुओं के कारण बहुत प्रसिद्ध है। भारत की निकट सभी समुद्र में मिलती है। इसके टन्टिकल यदि किसी को छू जाएं तो उसकी मौत भी हो सकती है। यह 48 इंच लम्बी एवं आयु 12 वर्श होती है तथा यह समुद्री पानी में रहती है।
</string>
    <string name="info_albino_tiger_shark">एल्बिनो टाइगर षार्क
दक्षिण पूर्व एषिया के देषों में पायी जाने वाली यह मछली 130 से0मी0 तक बड़ी होती हैं तथा आयु 14 वर्श होती है। अपने चटक सफेद रंग के कारण एक्वेरियम बहुत पसंद की जाती है।
</string>


    <string name="info_koi_carp">कोई कार्प
मध्य यूरोप व एषिया की मूल निवासी यह मछली अब पालने के काम में भी आती है। 90 से0मी0 तक लम्बी तथा 14 वर्श की आयु वाली इस मछली को पूर्वी देष में आंगन मंे सौभाग्य के लिए पालते हैं।
</string>
    <string name="info_tiger_shark">टाइगर षार्क
दक्षिण पूर्व एषिया की मूल निवासी यह मछली 130 से0मी0 लम्बी तथा 15 वर्श की आयु वाली होती है। अब इन्हें भारत में पंगास नाम से खाने के लिए पाला जाता है।
</string>
    <string name="info_flower_horn">फ्लावर हाॅर्न
1998 में मलेषिया के मत्स्य उत्पादकों ने इस मछली को विकसित किया है। इस कारण इसका कोई बायोलाॅजिकल नाम नहीं है। यह अपने बड़े सर के कारण लोगों को बहुत लुभाती है। यह 30 से0मी0 तक लम्बी और 08 वर्श की आयु वाली होती है। इसे भी सौभाग्य के लिए पाला जाता है।

</string>
    <string name="info_red_paku">रेड पाकू
दक्षिण अमेरिका की यह मछली अपने तेज दांत के कारण बहुत विख्यात है। 30 से0मी0 तक लम्बी और 08 वर्श की आयु वाली यह मछली समूह में रहती है और कभी-कभी नरभक्षी भी हो जाती है। भारत में अब इस मछली को रूपचंदा के नाम से पालन कर खाने के काम में लाते हैं।
</string>
    <string name="info_oscar_fish">आस्कर फिष
दक्षिण अमेरिका की यह मछली 45 से0मी0 तक लम्बी होती है और इनकी आयु 12 वर्श तक होती है। मांसाहारी यह मछलियाॅं बहुत ही आक्रामक होती है।
</string>
    <string name="info_silver_carp">सिल्वर कार्प
इसे एषिया कार्प भी कहते हैं। मूलतः यह साइबेरिया की मछली है। 10 फिट की लम्बाई होती है तथा आयु 14 वर्श होती है। इन्हें खाने के काम मे भी लाते है।
</string>
    <string name="info_big_head_fish">बिग हैड फिष
यह भी एषिया कार्प की उप प्रजाति है। जो मूलतः चीन की मछली है। 60 से0मी0 तक बड़ी तथा 14 वर्श की आयु होती है। इन मछलियों को भी खाने के कारण पालन किया जाता है।
</string>
    <string name="info_grass_corp">ग्रास कार्प
मूलतःएषिया की यह मछली पूरी दुनियां में खासतौर पर भारत की सभी नदियों में मिलती है। 120 से0मी0 लम्बी तथा 14 वर्श की आयु वाली यह मछली खाने के काम में आती है।
</string>
    <string name="info_rohu_fish">रोहू फिष
भारत में यह मछली लगभग सभी नदियों में पायी जाती है। 120 से0मी0 तक लम्बी और 20 किग्रा0 भार तक की होती हैं तथा आयु 15 वर्श होती है।
</string>
    <string name="info_katla_fish">कतला फिष
इसे मेजर कार्प के नाम से भी जानते हैं। भारत की सभी नदियों में यह बहुतायत में मिलती हैं। 120 से0मी0 तक लम्बी और 15 वर्श की आयु वाली यह मछली खाने के काम में आती हैं।
</string>
    <string name="info_common_carp">काॅमन कार्प
इसे चायना कार्प भी कहते हैं। एषिया की मूल निवासी यह मछली भारत में खाने के काम में आती है तथा इसका पालन तालाबों में किया जाता है। 180 से0मी0 लम्बी यह मछली 15 वर्श की आयु वाली होती है।
</string>
    <string name="info_nan_fish">नैन फिष
नैन फिष रोहू की षक्ल वाली होती है। यह भी खाने के काम में आती है। 120 से0मी0 लम्बी यह मछली 15 किग्रा0 तक हो जाती हैं तथा उनकी आयु 15 वर्श होती है।
</string>
    <string name="info_albino_red_tail_shark">एल्बिनो रेड टेल षार्क
मीठे पानी की यह छोटी षार्क मूलतः दक्षिण पूर्व एषिया की मछली है। 15 से0मी0 तक लम्बी और 08 वर्श की आयु वाली यह मछली बहुत ही षर्मीली प्रवृत्ति की होती है। यह पौधो में छुपकर रहती है ।
</string>
    <string name="info_common_life_bearer">काॅमन लाइव बियरर
अफ्रीका, एषिया और अमेरिका की मूल प्रजाति यह मछली कई रंगों में पायी जाती है। 15 से0मी0 तक लम्बी तथा 05 वर्श की आयु वाली यह मछली अण्डे न देकर बच्चे देती है।
</string>
    <string name="info_milky_koi">मिल्की कोई
चीन में विकसित यह मछली मूलतः काॅमन कार्प की प्रजाति है। इसे चटक सफेद रंग में विकसित किया गया है। इस कारण यह एक्वेरियम में रखने वालों को बहुत लुभाती है। 60 से0मी0 तक लम्बी यह मछली 15 वर्श की आयु तक जीवित रहती है।
</string>
    <string name="info_crocodile_fish">क्रोकोडाइल फिष
इसे सकर माउथ फिष भी कहते हैं। अफ्रीका की मूल निवासी यह मछली अब पूरी दुनिया में पायी जाती है। 30 से0मी0 तक यह लम्बी यह मछली 08 वर्श की आयु वाली होती है।
</string>
    <string name="info_rainbow_shark">रेनबो षार्क
दक्षिण अमेरिका सहित पूर्वी एषिया के देषों में बहुतायत से मिलती है। 15 सेंटीमीटर तक लम्बी और 6 साल की आयू वाली यह मछली कीट पंतगों को खाती है। इनको घास और जलीय पौधों में रहना पंसद होता है।
</string>
    <string name="info_convict_chiclet">काॅन्विक्ट चिकलिट
अफ्रीका व दक्षिण अमेरिका मंे पायी जाने वाली यह मछली 10 से0मी0 तक लम्बी और 08 वर्श की आयु  होती है। यह बहुत ही लड़ाकू प्रवृत्ति की मछली होती है।
</string>
    <string name="info_silver_dollar">सिल्वर डाॅलर
दक्षिण अमेरिका में पायी जाने वाली यह मछली पिराना और पाकू परिवार की सदस्य है। 15 से0मी0 तक लम्बी तथा 12 वर्श की आयु होती है।
</string>
    <string name="info_black_tetra">ब्लैक टैट्रा
ब्राजील, अर्जेन्टाइना आदि देषों में मिलने वाली यह मछली 7.5 से0मी0 लम्बी तथा 05 वर्श की आयु वाली होती है। समूह बनाकर रहना और कीट-पतंगे खाना इसे पसन्द होता है।
</string>
    <string name="info_rosy_barb">रोजी बार्ब
एषिया मंे मूल रूप से पायी जाने वाली यह मछली पीले रंग की होती है। 7से0मी0 लम्बी तथा 05 वर्श की आयु वाली यह मछली समूह में रहती है।
</string>
    <string name="info_blue_gorami">ब्लू गौरामी
एषिया की मूल निवासी यह मछली नीले रंग की होती है। 15 से0मी0 तक लम्बी तथा 08 वर्श की आयु होती है।
</string>
    <string name="info_common_carp_2">काॅमन कार्प
गोल्ड और कार्प से युक्त यह मछली मूलतः चीन की है। 30 से0मी0 तक लम्बी व 14 वर्श की आयु वाली यह मछली अपने चटकीले रंग के कारण पसन्द की जाती है।
</string>
    <string name="info_yellow_gorami">यलो गौरामी
एषिया में मूल रूप से मिलने वाली यह मछली पीले रंग की होती है। 15 से0मी0 तक लम्बी एवं 08 वर्श की आयु वाली यह मछली हवा में भी ष्वांस ले सकती है।
</string>
    <string name="info_kissing_gorami">किसिंग गौरामी
थाइलैण्ड, इन्डोनेषिया आदि देषों में इसको सौभाग्य के लिए पालते हैं। 30 से0मी0 तक लम्बी तथा 06  वर्श की आयु वाली यह मछली सफेद रंग के कारण सभी को लुभाती है।
</string>
    <string name="info_calico_gold">कैलिको गोल्ड
चीन की मूल निवासी यह मछली अपने उभरी आॅंख और तितली के पर के कारण लोगों मंे अत्यधिक पसन्द की जाती है। 30 से0मी0 तक लम्बी और 15 वर्श की आयु होती है।
</string>
    <string name="info_fire_mouth">फायर माउथ
मध्य अमेरिका की यह मछली चिकलेट समूह की सम्बन्धी है। 15 से0मी0 तक लम्बी और  06 वर्श की आयु वाली यह मछली समूह में रहना पसन्द करती है।
</string>
    <string name="info_red_eye_tetra">रेड आई टेट्रा
दक्षिण अमेरिका की यह मछली 07 से0मी0 तक बड़ी तथा 05 वर्श की आयु वाली होती है। समूह में रहना इन्हें पसन्द होता है।
</string>
    <string name="info_zebra_denyu">जेब्रा डेन्यू
हिमालय क्षेत्र की यह मछली पाकिस्तान से लेकर पूर्वी एषिया के देषों तक पायी जाती है। 10 से0मी0 तक लम्बी तथा 06 वर्श की आयु वाली यह मछली समूह बनाकर रहती है।
</string>
    <string name="info_tiger_barb">टाइगर बार्ब
पूर्वी एषिया के देषों की यह मछली नदियों मे पायी जाती है। 10 से0मी0 तक लम्बी एवं 06 वर्श की आयु वाली होती है। यह समूह में रहना पसन्द करती हैं। इनके षरीर पर काली धारी के कारण इन्हें टाइगर के नाम से जाना जाता है।
</string>
    <string name="info_red_common_gold">रेड काॅमन गोल्ड
मूलतः एषिया की यह मछली अपने चटकीले रंग के कारण पालने के काम में आती है। यह 30 से0मी0 लम्बी और  08 वर्श की आयु वाली होती है।
</string>

    <string name="info_nocturnal_house">
    नाॅक्टर्नल हाउस (रात्रिचर बाड़ा)
    इस बाड़े में कुल नौ कमरे हैं जिनमें सेही, बार्न उल्लू, ग्रेट हार्न आउल, चील उल्लू, काष्ठ उल्लू, आॅलेट जंगल उल्लू रखे गये हैं तथा इनकी देखभाल के लिए दो कीपर रखे गये हैं।
</string>


    <!--3dViewer section-->

    <!--<string name="app_name">3D Model Viewer</string>-->
    <!--<string name="app_version">Version 1.0</string>-->
    <!--<string name="action_settings">Settings</string>-->
    <!-- Activities -->
    <string name="title_activity_menu">Menu</string>
    <string name="title_activity_demo">Demo</string>
    <string name="title_activity_text">Text</string>
    <string name="title_activity_model">Model</string>
    <!-- Demo menu -->
    <string name="item">item</string>

    <string-array name="menu_items">
        <item>Load Model</item>
        <item>Models</item>
        <item>Demo</item>
        <!-- <item>Settings</item> -->
        <item>Help</item>
        <item>About</item>
        <item>Exit</item>
    </string-array>

    <string name="image">image</string>
    <!-- Help -->
    <string name="help_text">* Load Model: Load models from your device storage (you can find a lot in Internet. Just download them to your device). Please load only wavefront object files (*.obj). If the model file (.obj) is referencing any materials file (*.mtl) be sure its in the same folder; same applies for texture files (*.jpg, *.bmp) being referenced in the material file.\n\n.* Models: Included with the app there is some models I downloaded from Internet (www.turbosquid.com), and serves as example of wavefront files that can be loaded with the app.\n\n* Demo: This is a demo of what can be done with the app. It basically loads several models to show usage of draw modes, colors, textures and loading of files. Serves basically to test the application when Im developing.\n\n* Help: This instructions page\n\n* About: Credits of this app.\n\n\nViewer: Once you load a model, you can pinch to zoom, rotate the camera with your finger and rotate the screen with 2 fingers\n\nIn the action bar you will also find 2 buttons: 1 for toggling the wireframe draw mode and 1 for toggling the bounding boxes.\n\nIf you need more help feel free to ask me at andresoviedo@gmail.com.</string>
    <!-- About -->
    <string name="about_text">This application allows you to load 3D object models (currently only wavefront .obj format is supported).\n\nThe purpose of this application is to learn and share how to draw in android using the OpenGL 2.0 language.\n\nThe code for this application is open source and can be found at https://github.com/andresoviedo/android-3DModel\n\nAs this is my first android app and Im still learning the OpenGL 2.0 language, it is highly probable that there are bugs; but I will try to continue improving the app.\n\nThe included models were taken for free from Internet (http://www.turbosquid.com).\n\nAny comments, suggestions or complainings are welcome. Feel free to contact me at andresoviedo@gmail.com.\n\nFor more info about me visit http://www.andresoviedo.org</string>
    <!-- Load settings -->
    <string name="model_name">Model name</string>
    <string name="texture">Texture</string>
    <string name="invert_texture_coordinates">Invert texture coordinates</string>
    <string name="cancel">Cancel</string>
    <string name="load">Load</string>
    <string name="load_model">Load Model</string>

    <!-- GL Settings -->
    <string name="toggle_wireframe">Toggle wireframe</string>
    <string name="toggle_textures">Toggle textures</string>
    <string name="toggle_lights">Toggle lights</string>
    <string name="toggle_boundingbox">Toggle bounding box</string>
    <string name="load_texture">Load texture</string>

    <!-- To review -->
    <string name="app_logo_desc">Teapot animated logo</string>


    <!--Beacon ids-->
    <string name="beacon_id_tiger">55:46:4F:DA:4B:D9</string>
    <string name="beacon_id_chimpanzee">55:46:4F:E6:95:51</string>
    <string name="beacon_id_lion">55:46:4F:E6:93:72</string>
    <string name="beacon_id_balrail">55:46:4F:E6:95:4C</string>


    <string name="ok">OK</string>
    <string name="permission_camera_rationale">Access to the camera is needed for detection</string>
    <string name="no_camera_permission">This application cannot run because it does not have the camera permission.  The application will now exit.</string>
    <string name="low_storage_error">Face detector dependencies cannot be downloaded due to low device storage</string>


    <string name="label_brush">Brush</string>
    <string name="label_emoji">Emoji</string>
    <string name="label_sticker">Sticker</string>
    <string name="label_eraser">Eraser</string>
    <string name="label_text">Text</string>
    <string name="label_filter">Filter</string>
    <string name="label_adjust">Adjust</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>
